<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Nawoženja</title>
				<author>Jakub Bart-Ćišinski</author>
				<respStmt>
					<resp>digitization</resp>
					<name>Rainer Gerthner</name>
					<note>Rosenheim, 2002-2006</note>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>TITUS version</resp>
					<name>Jost Gippert</name>
					<note>Frankfurt a/M, 28.8.2010</note>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="1" />
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Goethe-Universität</publisher>
				<pubPlace>Frankfurt</pubPlace>
				<date>2025</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl xml:id="nawoz">
					<author>
						<name>Bart-Ćišinski, Jakub</name>
					</author>. <date>1926</date>. <title level="m">Nawoženia: Narodno-episka Basen' W 9 Spěwach</title>. Edited by <editor>
						<name>Miklawš Krječmař</name>
					</editor>. <pubPlace>Budysin</pubPlace>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hsb-Latn">Upper Sorbian</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="hsb-Latn">
		<body>
			<lg n="1" type="stanza" xml:id="lg-1">
				<head>Prěni spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-1-l-1">Na šěsćdźesato do žnjencowej žno mi kosy z najrjeńšim</l>
				<l n="2" xml:id="lg-1-l-2">zarěča brus. Pak za hólca, za hospodarja šće tola</l>
				<l n="3" xml:id="lg-1-l-3">njepomnju krasnišich žnjow, zo by bjez komdźenja mi štož lětsa</l>
				<l n="4" xml:id="lg-1-l-4">wšo šlo zasobu. Što tola do běhanja bě mi druhdy</l>
				<l n="5" xml:id="lg-1-l-5">na syna, na wotawy! Dźěn po cyłych dnjach smy mi často</l>
				<l n="6" xml:id="lg-1-l-6">pospochi wobroćeli, roztřasowali, zo by někak</l>
				<l n="7" xml:id="lg-1-l-7">do kopjenow so nam hodźalo nož, a čwaki najtolstše</l>
				<l n="8" xml:id="lg-1-l-8">rozkopali. Wuwalaneho nimo teho pak skotej</l>
				<l n="9" xml:id="lg-1-l-9">njecha šće so, a kruwy, kiž ze spěšnišim tola hewak</l>
				<l n="10" xml:id="lg-1-l-10">padaju do syna, na natykane nam ze synom rěble</l>
				<l n="11" xml:id="lg-1-l-11">ruja. Zo njećěri na dejwo, njemóžemy drje so dźiwać,</l>
				<l n="12" xml:id="lg-1-l-12">kiž wucyrowane dźě je na dešću dočista wšitke.</l>
				<l n="13" xml:id="lg-1-l-13">Lětsa pak njemějachmy nade někotre lěta najmjeńšej</l>
				<l n="14" xml:id="lg-1-l-14">hary ze synom; bjez kopjenja žno bě doschnyło same</l>
				<l n="15" xml:id="lg-1-l-15">a je wonjate ze zelenym mi wšitke štož ruta.</l>
				<l n="16" xml:id="lg-1-l-16">Pak tež na žitne žně so wšo woprawdźe čini z najrjeńšim:</l>
				<l n="17" xml:id="lg-1-l-17">Po njebjesach ani mróčalki njej', kiž na dešć by było,</l>
				<l n="18" xml:id="lg-1-l-18">a wobroćil so na to šće wětřik na ranje z ranja:</l>
				<l n="19" xml:id="lg-1-l-19">To wšo pokazuje pak mi na stajne wjedro najrjeńše.</l>
				<l n="20" xml:id="lg-1-l-20">Zažnišeho juž nawozyli su sej wjesnjenjo tójšto</l>
				<l n="21" xml:id="lg-1-l-21">do bróžnjow. Njepřeměni-li so wjedro, mi zornjatka lětsa</l>
				<l n="22" xml:id="lg-1-l-22">njewurosće. Wšo dom sebi zebjerjemy nimo teho</l>
				<l n="23" xml:id="lg-1-l-23">z prócu najlóšej. -- Nó, njeporěča ha nam Michał, zo zašo</l>
				<l n="24" xml:id="lg-1-l-24">wupřehnje dźens, zo spřihotował by sej na popołdniše</l>
				<l n="25" xml:id="lg-1-l-25">wšo? Dźěn započeći juž mi z popami na Jarkach chcyše.</l>
				<l n="26" xml:id="lg-1-l-26">Na to wšak njemóžemy tola hladać na wótrym słóncu,</l>
				<l n="27" xml:id="lg-1-l-27">su swój wustale čas abo njewustale, su-li jeno</l>
				<l n="28" xml:id="lg-1-l-28">suche. Dźens po snědani pobył sym na Jarkach, na nich</l>
				<l n="29" xml:id="lg-1-l-29">z hromadarni žno so ze snopa sypa, masaš-li z ruku</l>
				<l n="30" xml:id="lg-1-l-30">krućišo do kłosow; přesušene su mi wěsće najlěpje.</l>
				<l n="31" xml:id="lg-1-l-31">Zo njeby tola wuroniło nimomčry so zorna,</l>
				<l n="32" xml:id="lg-1-l-32">njebudźe čeledź mi ze snopami směć přejara mjetać.</l>
				<l n="33" xml:id="lg-1-l-33">Nětk pak nawróćili su so zwjetša žno wjesnjenjo z polow,</l>
				<l n="34" xml:id="lg-1-l-34">wšak tež před chwilku wozwoniło žno je połodnjo mi tež.</l>
				<l n="35" xml:id="lg-1-l-35">Michała we hłubokim pak šće puću njemóžu nihdźe</l>
				<l n="36" xml:id="lg-1-l-36">wuhladać. Juž ze starosću so mi napjelnja hrudź, zo</l>
				<l n="37" xml:id="lg-1-l-37">do njezboža traš, ze skotom přehladawši sebi z něčim,</l>
				<l n="38" xml:id="lg-1-l-38">přišoł Michał; wšak wutrobitej přejara stej konjej,</l>
				<l n="39" xml:id="lg-1-l-39">a nihdy njesměš jeju pušćić nic na chwilku z wočow.</l>
				<l n="40" xml:id="lg-1-l-40">Rěč porěčal bě tajkule na ławce pod lipu na mać</l>
				<l n="41" xml:id="lg-1-l-41">nan, wuznawši so wšón, štož we wutrobje so 'mu zroji.</l>
				<l n="42" xml:id="lg-1-l-42">Ptačk, nasłuchawši ze wćipnymaj jemu wóčkomaj słowam,</l>
				<l n="43" xml:id="lg-1-l-43">popjerchny nětk a, ćikotajo sebi z ćikotom wjes'lym,</l>
				<l n="44" xml:id="lg-1-l-44">z haložki na halžku zlětowaše, dóńž na wjeršku njebu</l>
				<l n="45" xml:id="lg-1-l-45">ze spěšnišim, a spěw jemu tu wuwi so z najrjeńšim</l>
				<l n="46" xml:id="lg-1-l-46">ze šije. Z łopjenatej sebi lipu wětřik najcuńši</l>
				<l n="47" xml:id="lg-1-l-47">pišpotaše; ji za kćenjemi wjelebělymi skradźu</l>
				<l n="48" xml:id="lg-1-l-48">nož pohladowachu zakryte zelene lisća.</l>
				<l n="49" xml:id="lg-1-l-49">Kćenje bě na kćenju; po cyłej wsy njekćěješe tež pak</l>
				<l n="50" xml:id="lg-1-l-50">lipy połnišej. Na ranju předewšěm wónje najmilše</l>
				<l n="51" xml:id="lg-1-l-51">rozsyłaše jim po wšitkich wokolnosćach. Wjelespěšne</l>
				<l n="52" xml:id="lg-1-l-52">pčołki so duž tež njehibachu nihdy na swěće wot njej,</l>
				<l n="53" xml:id="lg-1-l-53">nastajnosći wokoł njej sebi zynčachu, brinčachu mnohe.</l>
				<l n="54" xml:id="lg-1-l-54">Pod lipu powědataj sebi staršej Michała z pola</l>
				<l n="55" xml:id="lg-1-l-55">hladaštaj. Do nanowej žno bě hrudźe stupiła starosć</l>
				<l n="56" xml:id="lg-1-l-56">wo njeho. Ze skřidlenym jemu stowom wotmołwi mać pak:</l>
				<l n="57" xml:id="lg-1-l-57">"Jeho dla mi nječiń sebi starosće, wěsće ma winy,</l>
				<l n="58" xml:id="lg-1-l-58">zo dojěł šće mi do dwora njej'. Wšak na pohončistwo</l>
				<l n="59" xml:id="lg-1-l-59">wusteja so, zo mjez hólcami kotowokoło nima,</l>
				<l n="60" xml:id="lg-1-l-60">kiž by wujězdźować so mi z nim móhł. Wotohi wodźić</l>
				<l n="61" xml:id="lg-1-l-61">z wušiknymaj tola rukomaj za dźěćace žno sy dny sej</l>
				<l n="62" xml:id="lg-1-l-62">Michała nawučił. Při konjomaj dźě bě wěčnje najradšo.</l>
				<l n="63" xml:id="lg-1-l-63">Konjomaj pak zašto je to, myslu sej, ćělčkanje samo.</l>
				<l n="64" xml:id="lg-1-l-64">Na šłowo posłuchatej jemu čornikaj. Do druhich rukow</l>
				<l n="65" xml:id="lg-1-l-65">pak njeda do wěčnosće mi wotežki ze swojich rukow,</l>
				<l n="66" xml:id="lg-1-l-66">pře čornikaj tola we wutrobje nimomčry so boji,</l>
				<l n="67" xml:id="lg-1-l-67">zo njeby so 'mu wot cuzeho traš někajkej křiwdy</l>
				<l n="68" xml:id="lg-1-l-68">stało lubuškomaj. Tehodla sej starosće nječiń!"</l>
				<l n="69" xml:id="lg-1-l-69">Dorěča. Do nanowej běchu hrudźe tróšta najmilšoh</l>
				<l n="70" xml:id="lg-1-l-70">słowa maćerine zawčle; 'mu starosće trochu</l>
				<l n="71" xml:id="lg-1-l-71">rozpjerchnychu. Pak ze spěchom praji ji skřidlene słowa:</l>
				<l n="72" xml:id="lg-1-l-72">"Po hórce do wsy pozběhuje so mi mróčalka próšna,</l>
				<l n="73" xml:id="lg-1-l-73">pohladaj ty, wšak na woči juž njejsym jara kmany</l>
				<l n="74" xml:id="lg-1-l-74">a njemóžu to rozeznawać, hač Michał to njej' naš!"</l>
				<l n="75" xml:id="lg-1-l-75">Wobroćiwši so po nanje mać a na čoło ruku</l>
				<l n="76" xml:id="lg-1-l-76">wuzběhnywši, zo by njekalalo jej smudžate słónco,</l>
				<l n="77" xml:id="lg-1-l-77">wotmołwi ze spěšnišim jemu, stowo zjewiwši tole:</l>
				<l n="78" xml:id="lg-1-l-78">"Balocarjec su karlowje. Su dosyc drje mi chcyli</l>
				<l n="79" xml:id="lg-1-l-79">zahon, zo přečakali su sej poł dnja; do dźěta hewak</l>
				<l n="80" xml:id="lg-1-l-80">wšak njejsu mi najbóle; najposledniši dźě su wččnje</l>
				<l n="81" xml:id="lg-1-l-81">ze wšitkim. -- A hlej, wo kowarnju so mi farar a wučer</l>
				<l n="82" xml:id="lg-1-l-82">runje nawinyštaj. Pola naj drje na chwilku tola</l>
				<l n="83" xml:id="lg-1-l-83">zastanjetaj. Snadź porěčaloj staj mi z Michałom wonka."</l>
				<l n="84" xml:id="lg-1-l-84">Dorěča. Taj pak, překročiwši rjany kamjentny móst juž,</l>
				<l n="85" xml:id="lg-1-l-85">po puću nětk wustupowaštaj, zo by wokřewit chłódk jej,</l>
				<l n="86" xml:id="lg-1-l-86">kotryž před dworom porodźeštej rjenje zrosćenej, šwižnej</l>
				<l n="87" xml:id="lg-1-l-87">topolaj z lipu. Na topołomaj so škórcy, hdyž chwata</l>
				<l n="88" xml:id="lg-1-l-88">z motyku na ramjenjach wjeledźěławy z wječora rólnik</l>
				<l n="89" xml:id="lg-1-l-89">z pola, hdyž za zelene žno je hory so schiliło słónco,</l>
				<l n="90" xml:id="lg-1-l-90">hromadźeja. Jim wo křidleško so najrjeniše křidło</l>
				<l n="91" xml:id="lg-1-l-91">tłóči; na halozach je jim na nóžce nóžka najbělša;</l>
				<l n="92" xml:id="lg-1-l-92">pysk jedyn při druhim wokošuje so jim ze žołtym pyskom;</l>
				<l n="93" xml:id="lg-1-l-93">šija na šiji; pjerka so přeměnjeja jim štož somot</l>
				<l n="94" xml:id="lg-1-l-94">na słónčnych pruhach najposlednišich. Zesydałe takle</l>
				<l n="95" xml:id="lg-1-l-95">po topole su so před dworom; wjeršk wšón pod nimi stona.</l>
				<l n="96" xml:id="lg-1-l-96">Powótřejo nětk pyski sej, přihotuja so wšě na bój,</l>
				<l n="97" xml:id="lg-1-l-97">zhladujo na wjeršk, na krala, kotrohž hatžka najwyša</l>
				<l n="98" xml:id="lg-1-l-98">koleba, naduwajo so, zo muž wuzwolił ju sebi</l>
				<l n="99" xml:id="lg-1-l-99">wosebniši. Nětk ze šije zwuk wuwě 'mu, a zdobom,</l>
				<l n="100" xml:id="lg-1-l-100">napjelniwši sebi hordia najpołniše, po štomje wšitkim</l>
				<l n="101" xml:id="lg-1-l-101">fifola z luboznišim, zo so po wsy rozlěha radosc.</l>
				<l n="102" xml:id="lg-1-l-102">Do stupa pohonješe sebi nastajnje wučerja farar,</l>
				<l n="103" xml:id="lg-1-l-103">kiž dostupać 'mu njemóžeše nihdy na swěće za nim.</l>
				<l n="104" xml:id="lg-1-l-104">Zwotnazdala žno so postrowještaj prawje po serbskim wašnju</l>
				<l n="105" xml:id="lg-1-l-105">ze staršimaj. Mać poskočiwši jimaj napřećo dźěše.</l>
				<l n="106" xml:id="lg-1-l-106">Hdyž běštaj posydnytoj so a wudychaioj so zas trochu</l>
				<l n="107" xml:id="lg-1-l-107">pod lipu, mać wopraša so ze skřidlenym jeju słowom:</l>
				<l n="108" xml:id="lg-1-l-108">"Njejstaj porěčatoj abo widźatoj Michała našoh</l>
				<l n="109" xml:id="lg-1-l-109">na polu? Wozwoniło žno je połdnjo; z role pak njej' šće</l>
				<l n="110" xml:id="lg-1-l-110">přec. Nimo teho šće popowěda nam do přahowanja</l>
				<l n="111" xml:id="lg-1-l-111">při snědani, zo dopotdnja dźens wupřehnje zašo,</l>
				<l n="112" xml:id="lg-1-l-112">wotmysliwši sej, po wobjedźe hnydom počeći dom brać.</l>
				<l n="113" xml:id="lg-1-l-113">Duž počina mi we wutrobje žno so nanowej starosć</l>
				<l n="114" xml:id="lg-1-l-114">rojić, zo při włóčenju so spačiło ze skotom něšto</l>
				<l n="115" xml:id="lg-1-l-115">Michałej. Tež wobróć nihdy na swěće bojosće ja so</l>
				<l n="116" xml:id="lg-1-l-116">njemóžu juž; tuž potróštujtaj naju z powěsću dobrej!"</l>
				<l n="117" xml:id="lg-1-l-117">Dowurěča. Pak ze skřidlenym so jej wopraša słowom</l>
				<l n="118" xml:id="lg-1-l-118">wučer, kiž zdowutrěwai bě sej runje mjez woči pót jim:</l>
				<l n="119" xml:id="lg-1-l-119">"Na kotry kónc wujěł ha je do polow na rolu Michał?"</l>
				<l n="120" xml:id="lg-1-l-120">Mać wotmołwi 'mu ze spěšnišim na to ze słowom tymle:</l>
				<l n="121" xml:id="lg-1-l-121">"Na Kročicach zady wódnika syje při puću rěpu</l>
				<l n="122" xml:id="lg-1-l-122">do popow, zo njeměł by nam ze sywom na hłowu wšitko."</l>
				<l n="123" xml:id="lg-1-l-123">Wobroćiwši so na staršej, farar zarěča takle:</l>
				<l n="124" xml:id="lg-1-l-124">"Potajkim njemóžachmoj wamaj na polu Michała widźeć:</l>
				<l n="125" xml:id="lg-1-l-125">Runje z nawopačnej smój so strony po puću wjesnym</l>
				<l n="126" xml:id="lg-1-l-126">do wsy nawróćiloj. Tola na swěće nječińtaj mi pak</l>
				<l n="127" xml:id="lg-1-l-127">wo Michała sej starosć! Do pohončistwa najkmańši</l>
				<l n="128" xml:id="lg-1-l-128">wěsće je Michał a z njerozomnym tola njej' mi juž dźěsćom,</l>
				<l n="129" xml:id="lg-1-l-129">kiž by njewědźało wokoł skotu bywać a z ruki</l>
				<l n="130" xml:id="lg-1-l-130">tež njeda do wěčnosće sej nikom wotežki wuwić.</l>
				<l n="131" xml:id="lg-1-l-131">Byštej-li, naplóšawši so 'mu něčoh, woprawdźe konjej</l>
				<l n="132" xml:id="lg-1-l-132">ćek'łej, byštej mi přiběžałej tola dom runu šćežku.</l>
				<l n="133" xml:id="lg-1-l-133">A přišoł by-li do škody Michał, by zawěsće něchtó,</l>
				<l n="134" xml:id="lg-1-l-134">dohladawši so na to, z njezbožownej pola was juž</l>
				<l n="135" xml:id="lg-1-l-135">powěsću był. Wšak ze žnjencami so mi, ze žnjencarkami</l>
				<l n="136" xml:id="lg-1-l-136">hibaju hona, zo porubali běłobłyskatu pychu</l>
				<l n="137" xml:id="lg-1-l-137">bychu a do popow zestajeli rjenjektosate snopy.</l>
				<l n="138" xml:id="lg-1-l-138">Duž njedajtaj mi we wutrobach sebi starosći tola</l>
				<l n="139" xml:id="lg-1-l-139">wo Michała zaryć! Wšak dodźětaći chce najskerje</l>
				<l n="140" xml:id="lg-1-l-140">dopołdnja swoje dźěło; dźě z hospodarjom je mi Michał</l>
				<l n="141" xml:id="lg-1-l-141">ctźělawym, kiž je při dźěłe do ródnosće mi najwjetšej."</l>
				<l n="142" xml:id="lg-1-l-142">Dorěčawši bě staršimaj do wutrobow wjelemiły</l>
				<l n="143" xml:id="lg-1-l-143">měr zašćěpił, zo wustupichu z njeju starosće wšitke</l>
				<l n="144" xml:id="lg-1-l-144">wo Michała. Jim dopomniwši so tež na tyzku wučer</l>
				<l n="145" xml:id="lg-1-l-145">wućeže ze zaka nětk -- do wěčnosće bjez njeje bywać</l>
				<l n="146" xml:id="lg-1-l-146">njemóžeše. Jom nastajnje ze statokom bě najlubša</l>
				<l n="147" xml:id="lg-1-l-147">w zaku. Zhotowawši so, najprjedy chwataše do njej;</l>
				<l n="148" xml:id="lg-1-l-148">paćer wuspěwawši, ducy do łoža załoži w ni šće</l>
				<l n="149" xml:id="lg-1-l-149">raz. -- Nětk do lěweje sej ju ruki z praweje wozmy,</l>
				<l n="150" xml:id="lg-1-l-150">posměwkujo so z najmilšim, na wččko klepajo swětłe.</l>
				<l n="151" xml:id="lg-1-l-151">Zwupřimawši sej ju z lěwicu, na nju potłóči z palcom.</l>
				<l n="152" xml:id="lg-1-l-152">Z tyzki wotewrjenej žno 'mu srěbaše wóń nade wšitke</l>
				<l n="153" xml:id="lg-1-l-153">cuniša do nosa znajerskeho. Směwk spokojny wukćě</l>
				<l n="154" xml:id="lg-1-l-154">po wobliču jom wšěm, a do prawicy ju zas na to</l>
				<l n="155" xml:id="lg-1-l-155">přesydliwši, poda derjedostojnemu pak najprěnju</l>
				<l n="156" xml:id="lg-1-l-156">šćipku duchownemu, pak nanej Wićazec po nim,</l>
				<l n="157" xml:id="lg-1-l-157">po nanje maćeri tež, rad požortujo sebi ze wšěm.</l>
				<l n="158" xml:id="lg-1-l-158">Palc a pokazowar pak najposlednišom jemu nětko</l>
				<l n="159" xml:id="lg-1-l-159">njeseštej šćipku do nosa chcyjateho, nimoměry</l>
				<l n="160" xml:id="lg-1-l-160">mócnišu. Dowučakać ani njemóžeše, zo by zašła</l>
				<l n="161" xml:id="lg-1-l-161">do nosa -- porstaj dodźeržeštej no ju při samym, kotraž</l>
				<l n="162" xml:id="lg-1-l-162">žedźeše po nosu, třepotajo wša ze žadosćemi.</l>
				<l n="163" xml:id="lg-1-l-163">Mjezwoči zwutrčwawši so, jim dźeše skřidlene słowo:</l>
				<l n="164" xml:id="lg-1-l-164">"Z wjesołosću so mi přeliwa hrudź, kiž na polach widźu</l>
				<l n="165" xml:id="lg-1-l-165">žnjencarjow hanjeć ze spesnisim. Tola nuzn oty tajkej</l>
				<l n="166" xml:id="lg-1-l-166">ze syčenjom šće njebyto za mnje štož po honach lětsa.</l>
				<l n="167" xml:id="lg-1-l-167">Wšo drje dohromady je jim na hłowu přišto, zo sami</l>
				<l n="168" xml:id="lg-1-l-168">njewědźa, na kotry kónc bychu nastajili so najprjedy.</l>
				<l n="169" xml:id="lg-1-l-169">Horcy po spalenych so jim wobličach z rynkami liwa</l>
				<l n="170" xml:id="lg-1-l-170">pót; nimo teho šće njepozběha so najmjeńšeho wbohim</l>
				<l n="171" xml:id="lg-1-l-171">wětřička, kiž krjep zwukošował by jim z wobliča horcoh,</l>
				<l n="172" xml:id="lg-1-l-172">zawěwajo. Tola hiós je jim wšón dorostl nanajrjeńšo,</l>
				<l n="173" xml:id="lg-1-l-173">a duž, njedźiwajo ani na pót, ze spěchom wjes'łym</l>
				<l n="174" xml:id="lg-1-l-174">do dźěła pohonjeja mjezy sobu so žnjencarki, žnjency.</l>
				<l n="175" xml:id="lg-1-l-175">A čim rjeńšo so z błyskotatym jim wěncuje potom</l>
				<l n="176" xml:id="lg-1-l-176">čoło, ćim wjeselšo hrudź poskakuje, mysličku jasnu</l>
				<l n="177" xml:id="lg-1-l-177">porodźejo, zo po swjatoku šće sej žnjencarki, žnjency,</l>
				<l n="178" xml:id="lg-1-l-178">hdyž juž po wjesotych je so honach z křidłomaj z njebjes</l>
				<l n="179" xml:id="lg-1-l-179">nóc jim wupřestrěła, wjelelubozne po puću do wsy</l>
				<l n="180" xml:id="lg-1-l-180">spěwy zanošeja, nade wšón staw lubujo burski."</l>
				<l n="181" xml:id="lg-1-l-181">Dorěča. Nan pak wułušćeše te skřidlene słowa:</l>
				<l n="182" xml:id="lg-1-l-182">"Staw ma na swěće bjez wuwzaća swoje křižiki kóždy,</l>
				<l n="183" xml:id="lg-1-l-183">do dźěła měwać krućišeho ze spěšnišim drje ma ze wšěch najbóle</l>
				<l n="184" xml:id="lg-1-l-184">bur so mi; ze schadźacym dźě žno słóncom do polow chwata,</l>
				<l n="185" xml:id="lg-1-l-185">z mrějatym dom hakle; dodźěłane nihdy na swěće njej' jom</l>
				<l n="186" xml:id="lg-1-l-186">swjatk a pjatk; tola ze žanym njewurunał by so wěsće."</l>
				<l n="187" xml:id="lg-1-l-187">Tak rozrěčowachu so ći třo. Wšak do dwora jim bě</l>
				<l n="188" xml:id="lg-1-l-188">mać zašła. Jeje hrudź rozradowana bě najbóle.</l>
				<l n="189" xml:id="lg-1-l-189">Do jstwy doběžawši, sebi z polcow pórclinowy taler</l>
				<l n="190" xml:id="lg-1-l-190">wza, kiž zestajane so ji błyšćachu po polcach wulkich</l>
				<l n="191" xml:id="lg-1-l-191">při durjach. Kluč potom sebi ze sćěny do suknje tykny</l>
				<l n="192" xml:id="lg-1-l-192">pinčny. Do brjoha na zahrodu spody bróžnje bě pinca</l>
				<l n="193" xml:id="lg-1-l-193">hłuboko wukopana. Jeno dopotdnja so jim słónco</l>
				<l n="194" xml:id="lg-1-l-194">staješe na nju; spřehrěwato šće najsylniše słónco</l>
				<l n="195" xml:id="lg-1-l-195">jej njebě. Posypala po ródnosći swojej mać bě</l>
				<l n="196" xml:id="lg-1-l-196">z pěskom ju přez cyłe, na přihódnym wšo steješe měsće.</l>
				<l n="197" xml:id="lg-1-l-197">Po dołhosći pak wostajiła bě sej mału no chódbu</l>
				<l n="198" xml:id="lg-1-l-198">wosrjedźa, zo z tym nadobyła by najwjac sebi ruma</l>
				<l n="199" xml:id="lg-1-l-199">a zo puć by zawlečeny tež přespěšnym dźowkam</l>
				<l n="200" xml:id="lg-1-l-200">njebyi. Po woběmaj so ji sćěnomaj při durjach wulke</l>
				<l n="201" xml:id="lg-1-l-201">cydźenki naduwachu, hač na kromy ze słódnym młokom</l>
				<l n="202" xml:id="lg-1-l-202">napjelnjene wšě. Při durjach ze statokom bě najwjetši</l>
				<l n="203" xml:id="lg-1-l-203">ze wšitkich hornc, wobwity wšón přez cyte ze sylnym grotom.</l>
				<l n="204" xml:id="lg-1-l-204">Do njeho ze smjetancu wšu smjetanu zběraše mać. Ji</l>
				<l n="205" xml:id="lg-1-l-205">běše najlubši, dźě za stareho žno bě hospodarja</l>
				<l n="206" xml:id="lg-1-l-206">smjetanu zezběranu wjele lět juž ze swěru stajnej</l>
				<l n="207" xml:id="lg-1-l-207">hospodował. Duž ze słužby njemóžachu jeho tola</l>
				<l n="208" xml:id="lg-1-l-208">na stary dźeń wuhnać. Nětk po wobliču so najmilši</l>
				<l n="209" xml:id="lg-1-l-209">maćeri wuliny směwk. Wšak zestajane bě ji wšitko</l>
				<l n="210" xml:id="lg-1-l-210">po pincy po ródnosći. Nade wšěch bě wo domje do njej.</l>
				<l n="211" xml:id="lg-1-l-211">Na delni kónc dokročiwši, wza sebi hlinjanu łahej</l>
				<l n="212" xml:id="lg-1-l-212">do ruki. Tež wostać pak prózdny pórclinowy taler</l>
				<l n="213" xml:id="lg-1-l-213">njesmědźeše -- tehodla, hornc wotwodźěwši sebi wulki,</l>
				<l n="214" xml:id="lg-1-l-214">nakładźe na njón z widličkami tři twarožki žołte.</l>
				<l n="215" xml:id="lg-1-l-215">Derje přeńdźeny, tón přihodźa so na butru na chlěb.</l>
				<l n="216" xml:id="lg-1-l-216">A mać, połožiwši šće sej křinčku młodeje butry,</l>
				<l n="217" xml:id="lg-1-l-217">zaprasny durje: Do chěže doběžawši, powěsny najprjedy</l>
				<l n="218" xml:id="lg-1-l-218">kluč zas na sćěnu při polcach. Wotewrěwši rjany kamorčk</l>
				<l n="219" xml:id="lg-1-l-219">na to, zestaja na róžate sebi deńčko najrjeńše</l>
				<l n="220" xml:id="lg-1-l-220">ze škleńcow tři, zasadźene do slěbornych rjanych črónkow</l>
				<l n="221" xml:id="lg-1-l-221">nože tež wza tři. Z města bě bratr pósłał ji je wšitke,</l>
				<l n="222" xml:id="lg-1-l-222">hdyž so wudawaše. Tole wšo sebi na deńčko z chlěbom</l>
				<l n="223" xml:id="lg-1-l-223">zestajawši, nětk ze spěchom běžeše pod lipu před dwór.</l>
				<l n="224" xml:id="lg-1-l-224">Wuhladawši swoju dobroćerku, kiž přez cyłe lěto</l>
				<l n="225" xml:id="lg-1-l-225">ze zornami jej, z nadrjebjenym druhdy syćeše chlěbom,</l>
				<l n="226" xml:id="lg-1-l-226">přiběžeštej wjelespěšniwje hołb a z trawnika kokoš</l>
				<l n="227" xml:id="lg-1-l-227">ćiperkata, wokoł njej so mórajo, wjesele na nju</l>
				<l n="228" xml:id="lg-1-l-228">dakotajo a kurčo najwótřišo. Z hatka so kačka</l>
				<l n="229" xml:id="lg-1-l-229">chablowaše tež ze spěšnišim, zo by šćedriwu maćer</l>
				<l n="230" xml:id="lg-1-l-230">postrowiła. Nanajwjeselišo pak so rjećaznik na nju</l>
				<l n="231" xml:id="lg-1-l-231">zhrabowaše. Tak, wuhladawši swoju po dworje knjeni,</l>
				<l n="232" xml:id="lg-1-l-232">zwjeselichu so ji zwěrjata wšě. Mać wołajo wšitkim</l>
				<l n="233" xml:id="lg-1-l-233">chwataše z dworom, zo wokřewiloj so ji byštaj najchětr'šo</l>
				<l n="234" xml:id="lg-1-l-234">hosćej. Doběžala šće jej njebě, zawoła na njej:</l>
				<l n="235" xml:id="lg-1-l-235">"Nětk napijtaj najprjedy so, chlěbka tež sebi wzmitaj</l>
				<l n="236" xml:id="lg-1-l-236">mjechkeho a womačtaj sej šiji praskatej wěsće!</l>
				<l n="237" xml:id="lg-1-l-237">Zahrjebanu wuchowała sym ju na waju tójhdy</l>
				<l n="238" xml:id="lg-1-l-238">do pěska čerwjeneho, zo by z njej wujěł tola nichtó</l>
				<l n="239" xml:id="lg-1-l-239">njeby. Na syčenju dźě so při tužnoće wjelewulkej</l>
				<l n="240" xml:id="lg-1-l-240">mi dopić nihdy na swěće wboha njemóže čeledź.</l>
				<l n="241" xml:id="lg-1-l-241">Bjez dźiwa duž, zo nad prjedawše wjele bóle mi lěta</l>
				<l n="242" xml:id="lg-1-l-242">pře piwo dźe, zo na bleški wotćahować ani lětsa</l>
				<l n="243" xml:id="lg-1-l-243">njemóžemy. Wšak zdopijeja žno 'ho ze suda młodoh,</l>
				<l n="244" xml:id="lg-1-l-244">wustudnjene šće mi njej' ani druhdy. Bychu-li móhli</l>
				<l n="245" xml:id="lg-1-l-245">donawarić jeno piwarcy, zo bychmy do časa něšto</l>
				<l n="246" xml:id="lg-1-l-246">tun sej do pincy znawaleli, zo by čeledź znajmjeńša</l>
				<l n="247" xml:id="lg-1-l-247">wožně wokřewjala so mi nad zležanym tola piwom,</l>
				<l n="248" xml:id="lg-1-l-248">kotraž zastaraći ma mi ze. słódnym piwom najprěnja,</l>
				<l n="249" xml:id="lg-1-l-249">po mojim zdaću, so. Wotćehnjene pak na bleški piwo</l>
				<l n="250" xml:id="lg-1-l-250">lěpje wučerstwjuje. Tale doležana je mi bleška</l>
				<l n="251" xml:id="lg-1-l-251">wěsće; dźě wuběžałej žno stej dwě tola tunje, zo w pincy</l>
				<l n="252" xml:id="lg-1-l-252">zahrjebanu ju dowuchowach sej hač do dźensa na waj.</l>
				<l n="253" xml:id="lg-1-l-253">Wěsće je dobra, žno wuzběhuje so wot spody kórks."</l>
				<l n="254" xml:id="lg-1-l-254">Takle powědajo, bě na štyriróžkate blido</l>
				<l n="255" xml:id="lg-1-l-255">z deńčka postajała. Rjenje wuhibaneho jim chlěbka</l>
				<l n="256" xml:id="lg-1-l-256">nakrawajo, nětk rěčeše, zo byštaj kazanja tola</l>
				<l n="257" xml:id="lg-1-l-257">njehladałoj. Kórks wućahnywši z wjelesyčatej bleše,</l>
				<l n="258" xml:id="lg-1-l-258">znaliwa škleńcy. Ze syčatym bě to ješćom ji škleńca</l>
				<l n="259" xml:id="lg-1-l-259">napjelnjena, nic z piwom, a nanowo cyrčeše piwo</l>
				<l n="260" xml:id="lg-1-l-260">z łaheje do škleńcy. Třepotajo spody syčeštej na so</l>
				<l n="261" xml:id="lg-1-l-261">piwo a ješć. Nětk pozběh'waše běłoješćaty kop so</l>
				<l n="262" xml:id="lg-1-l-262">ze dna, na kromje zastawajo; pak wot spody nowy</l>
				<l n="263" xml:id="lg-1-l-263">přiwaliwši so 'mu kop, najprjedy jón přez kromu storči</l>
				<l n="264" xml:id="lg-1-l-264">a potom, sam přewinjeny, tehorunja so za nim</l>
				<l n="265" xml:id="lg-1-l-265">na deńčko pušći wo škleńcu, na mócniše šće so piwo</l>
				<l n="266" xml:id="lg-1-l-266">złobjo. Wuhladawši rjenjeješćate we škleńcach piwo,</l>
				<l n="267" xml:id="lg-1-l-267">so rozradowachu. Derjedostojnemu žno so knjezej</l>
				<l n="268" xml:id="lg-1-l-268">kažeše do časa chcyjadlo; rad napi wšak so škleńčki.</l>
				<l n="269" xml:id="lg-1-l-269">Karančk pozběhnywši swój, nan dźeše skřidlene słowa:</l>
				<l n="270" xml:id="lg-1-l-270">"Na dobre žně sebi, daj temu bóh, wotpijmy, zo brěčki</l>
				<l n="271" xml:id="lg-1-l-271">poskićile bychu noweje, zo dorostl by nam ječmjeń</l>
				<l n="272" xml:id="lg-1-l-272">do kłosow ćežkich. Pak z měru no wužiwajmy teho dara!"</l>
				<l n="273" xml:id="lg-1-l-273">Dorěča. To přihłosowaštaj jemu wobstarnaj hosćej</l>
				<l n="274" xml:id="lg-1-l-274">z wutrobu rad, a pozběhnywši swojej ješćatej škleńcy,</l>
				<l n="275" xml:id="lg-1-l-275">zazwoništaj wjelewjesolaj na žně ze starym nanom.</l>
				<l n="276" xml:id="lg-1-l-276">Lubozniši směwk zakćěwaše jim najwjeselšim wo rty,</l>
				<l n="277" xml:id="lg-1-l-277">a zastajiwši dosrěbachu je hač do spódnjoh dna wšě,</l>
				<l n="278" xml:id="lg-1-l-278">napoja zo jim strowjateho mjezy wšěmi najlěpšoh</l>
				<l n="279" xml:id="lg-1-l-279">njebě we škleńcach. Doležane bě to do dobra: z nosom</l>
				<l n="280" xml:id="lg-1-l-280">ćepješe wšěm. Wobroćiwši na mać so, porěča farar:</l>
				<l n="281" xml:id="lg-1-l-281">"To so, maćerka, pije; sy wuchowała mi najlěpšej</l>
				<l n="282" xml:id="lg-1-l-282">zawěsće na naju; słódnišeho njepił šće sym lětsa."</l>
				<l n="283" xml:id="lg-1-l-283">Nan pak z hospodarskim jim wužórli skřidlene słowo:</l>
				<l n="284" xml:id="lg-1-l-284">"Za hospodarja to bohaćišich njejsmy šće mi měli</l>
				<l n="285" xml:id="lg-1-l-285">žnjow, a rozradować dyrbi we wutrobje so mi kóždy,</l>
				<l n="286" xml:id="lg-1-l-286">po honach pochodźiwši, kiž wuwjeselić ani wšě so</l>
				<l n="287" xml:id="lg-1-l-287">njemóža nad kłosom dorosćenym; jim połniši z nuzu</l>
				<l n="288" xml:id="lg-1-l-288">njezezrawi. Dźěn dopochilil je so we zornje strowy</l>
				<l n="289" xml:id="lg-1-l-289">k zemi najćeši, žno wułušćejo wjelewjesole zorna.</l>
				<l n="290" xml:id="lg-1-l-290">A što do słomy! Z potačemi by so runaći móhła!</l>
				<l n="291" xml:id="lg-1-l-291">Bóh nas zawěsće ze swojim žohnowanjom nimoměry</l>
				<l n="292" xml:id="lg-1-l-292">žohnuje njedostojnych, nam kitajo před wšitkej škodu</l>
				<l n="293" xml:id="lg-1-l-293">hona najpłódniše. -- Kak bě před třomi lětami wšitko</l>
				<l n="294" xml:id="lg-1-l-294">drobnuške wo zornje zwostawalo wokoł nas, zo no poł jim</l>
				<l n="295" xml:id="lg-1-l-295">kórca dawaše kopa najsylnišeje jara husto</l>
				<l n="296" xml:id="lg-1-l-296">wjazby. Hdyž kročałku do dwora hlód potom wjelehruby</l>
				<l n="297" xml:id="lg-1-l-297">pospěchuje, to nazhonići je najzrudnišo wěsće.</l>
				<l n="298" xml:id="lg-1-l-298">Ach, potom su starosće we wutrobach wjelewulke</l>
				<l n="299" xml:id="lg-1-l-299">hospodarjam wšěm ze statokom; nihdy na swěće čłowjek</l>
				<l n="300" xml:id="lg-1-l-300">njemóže jich so dowobarać, samón spar jemu z wóčka</l>
				<l n="301" xml:id="lg-1-l-301">drěja, z najžałostnišim jeho sonom wboheho budźo.</l>
				<l n="302" xml:id="lg-1-l-302">Zrudoby po swjatoku 'ho do łoža wodźa, zo z nim so</l>
				<l n="303" xml:id="lg-1-l-303">pozběhnyłe bychu na ranje ze schadźatym zaso słóncom</l>
				<l n="304" xml:id="lg-1-l-304">na nowy bój. -- Njedaj tola do Serbow, božo najlěpši,</l>
				<l n="305" xml:id="lg-1-l-305">njezbožu stupić! Budź nad honami nam ze smilnej ruku!</l>
				<l n="306" xml:id="lg-1-l-306">Ach, tež lětsa po stronach ze žnjemi njej' mi najlěpje:</l>
				<l n="307" xml:id="lg-1-l-307">Po brózdnika, kaž wěstaj, běch tydźenja z Michałom w horach:</l>
				<l n="308" xml:id="lg-1-l-308">Ječmjeń so wšón wuwlakł ani njej', kaž nuchawki wowsy</l>
				<l n="309" xml:id="lg-1-l-309">steja -- ze sywom přečakali su sej nalěto. Žita,</l>
				<l n="310" xml:id="lg-1-l-310">załožene prawje rjenje, je zwjetša přewótre słónco</l>
				<l n="311" xml:id="lg-1-l-311">přehnało. Na smahi do dźećeła tež z wozami jězdźić</l>
				<l n="312" xml:id="lg-1-l-312">njetrjebaja: Štož wudawali njejsu, je jim nětko</l>
				<l n="313" xml:id="lg-1-l-313">wšón doschnył. Wšak njewutraju mi to na pěskach pola</l>
				<l n="314" xml:id="lg-1-l-314">jich štož na hlinach naše. Najrjeńše po niskim łuki,</l>
				<l n="315" xml:id="lg-1-l-315">na kotrychž kopjeń na kopjenju bě mi za młode lěta,</l>
				<l n="316" xml:id="lg-1-l-316">po cyłych smuhach su wupalene, zo chować b'dźe lědom</l>
				<l n="317" xml:id="lg-1-l-317">kosa so při syčenju. Pak nad pšeńcami sym so dźiwał</l>
				<l n="318" xml:id="lg-1-l-318">zróstnymi, zo no zeškodźało tola njeje jim słónco</l>
				<l n="319" xml:id="lg-1-l-319">poslednje. -- Wo hubjenstwje pola nas wšak njewěmy ničo:</l>
				<l n="320" xml:id="lg-1-l-320">Dźećeła hłójčkateho dźěn dodawać na swěće wšeho</l>
				<l n="321" xml:id="lg-1-l-321">njemóžemy ani zeleneho, a budźe-li trochu</l>
				<l n="322" xml:id="lg-1-l-322">nam z přimokowatym no, pojědźemy w prawym času</l>
				<l n="323" xml:id="lg-1-l-323">na Hanišća. Kaž lěsy su wotawy na łukach samych</l>
				<l n="324" xml:id="lg-1-l-324">po wysokim. Haj ze złotuškim porno druhim je to krajik</l>
				<l n="325" xml:id="lg-1-l-325">naš, a na swěće naposledku šće mi w Serbach najkmańšo.</l>
				<l n="326" xml:id="lg-1-l-326">Mje znajmjeńša by ze Serbow njenawabił do wěčcnosće</l>
				<l n="327" xml:id="lg-1-l-327">na cuzbu čłowjek. Dźě nad Serbami je ze škitom mócnym</l>
				<l n="328" xml:id="lg-1-l-328">bóh a ze stajnym žohnowanjom najhnadnišo čas wšón."</l>
				<l n="329" xml:id="lg-1-l-329">Tak nan popowědał bě ze serbskeje 'mu to dobrej</l>
				<l n="330" xml:id="lg-1-l-330">wutroby, wuchwalejo nade wšón kraj serbowski swój sej,</l>
				<l n="331" xml:id="lg-1-l-331">na kotryž žohnowanje z njebjes rosuje bóh wšehomócny,</l>
				<l n="332" xml:id="lg-1-l-332">kitajo lud tón ze spodźiwnym. Derjedostojny knježe,</l>
				<l n="333" xml:id="lg-1-l-333">zwjeseliwši so wšón, ty nětk dźeše jim skřidlene słowa:</l>
				<l n="334" xml:id="lg-1-l-334">"Po honach wjeselišich so wam hordźi wobrada boža</l>
				<l n="335" xml:id="lg-1-l-335">z pychu najrjeńšej na hromadkach a w błyskatych popach.</l>
				<l n="336" xml:id="lg-1-l-336">Złoćany kłós rjenjelicaty ze złoćanym so wam kłosom</l>
				<l n="337" xml:id="lg-1-l-337">postrowja, nakładźeny wšón radostny do snopa hładkoh.</l>
				<l n="338" xml:id="lg-1-l-338">Po směwatym so 'mu ličku najwjetša rozlěha radosć,</l>
				<l n="339" xml:id="lg-1-l-339">hdyž wotběrajo za syckami naše holeča čestne</l>
				<l n="340" xml:id="lg-1-l-340">do hromadki jón runaja ze serpom, ze spěwom serbskim.</l>
				<l n="341" xml:id="lg-1-l-341">Hdźe ha luboznišich je mi žnjow nad serbowske po wšěm</l>
				<l n="342" xml:id="lg-1-l-342">swěće, hdźež před kosu žnjencarjowej so pochila kłós a,</l>
				<l n="343" xml:id="lg-1-l-343">z wjesołosću wšón rozhorjeny, z rjenjeklinčatym spěwom</l>
				<l n="344" xml:id="lg-1-l-344">spěcha do popow kulowatych, ani hrozneho słowčka</l>
				<l n="345" xml:id="lg-1-l-345">njesłyšawši? Wšak žnjencarjow we dźěłe, runjež najćešim,</l>
				<l n="346" xml:id="lg-1-l-346">spěw wšěch rozwjesela z derjezmysleneje jim to hrudźe</l>
				<l n="347" xml:id="lg-1-l-347">žórlaty. Ach, štó dodźakował by so bohu, zo Serbja</l>
				<l n="348" xml:id="lg-1-l-348">do kemši, do swjateje šće su wěry mi za časy ćežke,</l>
				<l n="349" xml:id="lg-1-l-349">zo su we wutrobach tola zachowali šće sej mysl wšu</l>
				<l n="350" xml:id="lg-1-l-350">nabožensku, hdźež zahanjeja so na bójske wěcy</l>
				<l n="351" xml:id="lg-1-l-351">ze złósćemi! Pak starosćiwšo tehodla jich tež kita</l>
				<l n="352" xml:id="lg-1-l-352">bóh knjez na njebjesach. Jeho bróń bě po boku ludej</l>
				<l n="353" xml:id="lg-1-l-353">serbowskemu, hdyž njepřećeljo jom hrožachu ze wšěch</l>
				<l n="354" xml:id="lg-1-l-354">stron juž ze zahubu. Swojich Serbow bóh wšehomócny</l>
				<l n="355" xml:id="lg-1-l-355">njewopušći nihdy nanihdy, mužitosć rosujo na nich</l>
				<l n="356" xml:id="lg-1-l-356">rjekowsku. Pochowani žno su dawno do rowa zymnoh,</l>
				<l n="357" xml:id="lg-1-l-357">do procha přewobroćeni, kiž wótřachu na Serbow bróń -- a</l>
				<l n="358" xml:id="lg-1-l-358">nad Serbami šće słónco so chowa kaž za dawne časy.</l>
				<l n="359" xml:id="lg-1-l-359">Njepodali su so Serbowje, bój přebědźiwši sławnje.</l>
				<l n="360" xml:id="lg-1-l-360">Mróčna po łužiskich drje so njebjesach družachu, hrózby</l>
				<l n="361" xml:id="lg-1-l-361">porodźejo, so ze strachom zastrozi mac erna Sprjewja,</l>
				<l n="362" xml:id="lg-1-l-362">žałosćo ze Serbami, ji najlubšimi, šumješe smutna</l>
				<l n="363" xml:id="lg-1-l-363">ze Serbow ze žołmu třepotatej. Tola mróčele čorne</l>
				<l n="364" xml:id="lg-1-l-364">bóh zahna, nad Serbami po njebjesach wjelerjeńšu</l>
				<l n="365" xml:id="lg-1-l-365">módrinu wupinajo. Kaž po morju stonajo, žołmy</l>
				<l n="366" xml:id="lg-1-l-366">z wichorom roznjemdrjenym so ze złósću na kupu mału</l>
				<l n="367" xml:id="lg-1-l-367">zaběhuja, kiž skałata ze zmohow po njebju žedźi,</l>
				<l n="368" xml:id="lg-1-l-368">a ji, wo skaly zarjejiwši, rozłamane z ješćom,</l>
				<l n="369" xml:id="lg-1-l-369">ze stonatym so zas do morja waleja bjez mocy, słabe.</l>
				<l n="370" xml:id="lg-1-l-370">Tak tež hotowachu so mi na Serbow, na mału črjódku,</l>
				<l n="371" xml:id="lg-1-l-371">njepřećeljo jara husto; pak njepřećelam nimoměry</l>
				<l n="372" xml:id="lg-1-l-372">howrjatym wobaraše bóh, kitajo ze škitom mócnym.</l>
				<l n="373" xml:id="lg-1-l-373">A kaž před žnjencarjom wjelewulki chila so zahon,</l>
				<l n="374" xml:id="lg-1-l-374">tak tež njepřećeljo so sypachu ze swětłym mječom.</l>
				<l n="375" xml:id="lg-1-l-375">Dobyćerski dźak do njebjes stupaše ze serbskich hrudźow.</l>
				<l n="376" xml:id="lg-1-l-376">Wěrće mi tom: Dóńž ze serbskich hon pozběhać so k mróčnu</l>
				<l n="377" xml:id="lg-1-l-377">modlitby njepřestanu, b'dźe na wěki bóh wšehomócny</l>
				<l n="378" xml:id="lg-1-l-378">ze Serbami. Do wěčnosće jim njebjesa rosować budźa</l>
				<l n="379" xml:id="lg-1-l-379">po honach žohnowanje. Bóh kitać před wšitkim złom b'dźe</l>
				<l n="380" xml:id="lg-1-l-380">nastajnosći wšón serbowski kraj swojom serbskemu ludej."</l>
			</lg>
			<lg n="2" type="stanza" xml:id="lg-2">
				<head>Druhi spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-2-l-381">Kaž so po honach dowjeselić ani njemóže zróstny</l>
				<l n="2" xml:id="lg-2-l-382">kłós, wuwlečeny nad błyšćatej, wšokřewjatej rosu</l>
				<l n="3" xml:id="lg-2-l-383">na ranje, ze swětłymi so z njej krjepami po licu košo,</l>
				<l n="4" xml:id="lg-2-l-384">tak tež njemóžachu nihdy na swěće pod lipu zdobom</l>
				<l n="5" xml:id="lg-2-l-385">rozžohnować so z mysličku, kiž najkrasnišu farar,</l>
				<l n="6" xml:id="lg-2-l-386">po serbsku porěčawši tak, ze serbowskich bě jim hrudźow</l>
				<l n="7" xml:id="lg-2-l-387">wubudźil. Za swjatu wěc a za narodnosć nade wšitko</l>
				<l n="8" xml:id="lg-2-l-388">rozhorjenym najmiliša ze wšitkich hraješe mysl jim</l>
				<l n="9" xml:id="lg-2-l-389">we wutrobach. Zo nad Serbami šće je bóh wšehomócny,</l>
				<l n="10" xml:id="lg-2-l-390">začuwachu, a do časow zawróćejo swoje mysle</l>
				<l n="11" xml:id="lg-2-l-391">pominjenych, hdźež bědźachu za narodnosć wjelewulki</l>
				<l n="12" xml:id="lg-2-l-392">Serbowje bój, rozwjeselichu so wšě z hordosću serbskej.</l>
				<l n="13" xml:id="lg-2-l-393">Wotmjelčeli běchu na słowa ze rta fararjoweho</l>
				<l n="14" xml:id="lg-2-l-394">wšě so pod lipu. Mać, kiž napowědać so jim žiwa</l>
				<l n="15" xml:id="lg-2-l-395">njemóžeše, nětk zarěčawši jim, najprěniša dźeše:</l>
				<l n="16" xml:id="lg-2-l-396">"Hlejće, k Hrjeharjecom so mi braška po puću runje</l>
				<l n="17" xml:id="lg-2-l-397">mikny zhotowany: Rjany róžičkaty, trochu tuzy</l>
				<l n="18" xml:id="lg-2-l-398">bant wšak wuhladach wo wysoki jemu zmawować kłobuk,</l>
				<l n="19" xml:id="lg-2-l-399">a kij čećaty we prawicy. Njej' po cyłych Serbach</l>
				<l n="20" xml:id="lg-2-l-400">braški přistojnišoh nade njeho mi zawěsće, kotryž</l>
				<l n="21" xml:id="lg-2-l-401">do braškowstwa by mi kmaniši był. Nanajrjenišo pak so</l>
				<l n="22" xml:id="lg-2-l-402">na njoh hlada, hdyž wot kwasneho so mi zjězdźuje domu</l>
				<l n="23" xml:id="lg-2-l-403">do polow na konju rjehotatym, zo by wuprosył prawy</l>
				<l n="24" xml:id="lg-2-l-404">čas. Kwas na hłowu wuhotować drje staj mandźelskej měłoj</l>
				<l n="25" xml:id="lg-2-l-405">nětk runje na žnjach. Zwudawało žno je lětsa so něšto</l>
				<l n="26" xml:id="lg-2-l-406">dobroh po Serbach. Wot małosće šće njepomnju žiwa</l>
				<l n="27" xml:id="lg-2-l-407">na swěće kwasow štož lětsa; pak njewědomo je mi tola,</l>
				<l n="28" xml:id="lg-2-l-408">kom móhł prosyći dźens; wšak njesłyšała šće sym słowčka</l>
				<l n="29" xml:id="lg-2-l-409">nic najmjeńšoh, a powědanja je wěčnje mi hewak</l>
				<l n="30" xml:id="lg-2-l-410">po wšitkich wsach, prjedy hač staj dopadnyłoj šće mi z klětki.</l>
				<l n="31" xml:id="lg-2-l-411">Na wokolnych njejstaj nihdy na swěće farach so móhłoj</l>
				<l n="32" xml:id="lg-2-l-412">připowědać, by z přehonjenym žno to zawěsće było,</l>
				<l n="33" xml:id="lg-2-l-413">a ja wědźala. By znajmjeńša nas na pokoj braška</l>
				<l n="34" xml:id="lg-2-l-414">wostajił dźens: Nam do rukow po zahonach rjenjepyšnych</l>
				<l n="35" xml:id="lg-2-l-415">hlada dźěło, a dodźerženja mi a wotrady z Hanu</l>
				<l n="36" xml:id="lg-2-l-416">njej' potom, kiž nachodźići so mi njemóže žiwa;</l>
				<l n="37" xml:id="lg-2-l-417">nětk pak zdomowanja žno najsušiša po polach hlada</l>
				<l n="38" xml:id="lg-2-l-418">wobrada wša. Zaswěćił je ze słóncom hnadnišim na kłós</l>
				<l n="39" xml:id="lg-2-l-419">bóh, a wuroniło by so, wočakować jeli chcyli</l>
				<l n="40" xml:id="lg-2-l-420">dlěje, a ze starosće je, štož smy zebrali dom sej.</l>
				<l n="41" xml:id="lg-2-l-421">Na wjedro njemóžemy nimoměry wožně so spušćić.</l>
				<l n="42" xml:id="lg-2-l-422">Dešć je z hrimotanjom ducy, žně nam kažo najrjeńše."</l>
				<l n="43" xml:id="lg-2-l-423">Dorěča. Na brašku pospomniwši, bě zrudoby nanej</l>
				<l n="44" xml:id="lg-2-l-424">wubudźila, kiž we wutrobje so jom zběhachu rojo.</l>
				<l n="45" xml:id="lg-2-l-425">We zrudobach podnurjeny wšón, nětk dźeše jim takle:</l>
				<l n="46" xml:id="lg-2-l-426">"Lubosć radosćiwa so mi po honach wjesołych wšěch a</l>
				<l n="47" xml:id="lg-2-l-427">po wsy štomojtej na wobličach wšěm wjesnjanam miłe</l>
				<l n="48" xml:id="lg-2-l-428">swěći, stowaršena je ji spokojnosć we wóčkach ćicha.</l>
				<l n="49" xml:id="lg-2-l-429">Róžičku syck přityknje na słomjany sebi kłobuk,</l>
				<l n="50" xml:id="lg-2-l-430">darjenu wot radostnej jemu holcy, kiž ze křiwym serpom</l>
				<l n="51" xml:id="lg-2-l-431">wotběra za nim, na hromadku wotsyčenu rjabu</l>
				<l n="52" xml:id="lg-2-l-432">runajo. Lac, zešnórowany nade wšitko mi rjeńši,</l>
				<l n="53" xml:id="lg-2-l-433">serbski, přistojniši ji wutrobu po dobrym krywa.</l>
				<l n="54" xml:id="lg-2-l-434">Za lacom wuchowuje so ji połny pisany nalik,</l>
				<l n="55" xml:id="lg-2-l-435">kiž wušćipny ze zahrodki sebi pod niskim woknom.</l>
				<l n="56" xml:id="lg-2-l-436">Spěw zanoša so miły, hdyž swětla zabrinča kosa,</l>
				<l n="57" xml:id="lg-2-l-437">a potom tež wěnčk nawiwa sej holičo rado</l>
				<l n="58" xml:id="lg-2-l-438">kłóskaty, kwětkaty, hdyž přima so zas serpika swětłoh.</l>
				<l n="59" xml:id="lg-2-l-439">Rjeniši zwjazk pak zawjazuja šće mi złoćane žně, hdyž</l>
				<l n="60" xml:id="lg-2-l-440">młodźenc na reju ze serbowskim so hotuje hołčom</l>
				<l n="61" xml:id="lg-2-l-441">a wšón zbožowny do kolesa so z nim za porom čiłym</l>
				<l n="62" xml:id="lg-2-l-442">zawjerćawši, je ze swěru jima najmiliše ze wšěch.</l>
				<l n="63" xml:id="lg-2-l-443">Z płomjenitej so jom wutroby do wucha lubej najlubšej</l>
				<l n="64" xml:id="lg-2-l-444">płomjenja čuća, kiž začerwjenja so jom po rjanym licu,</l>
				<l n="65" xml:id="lg-2-l-445">a hrudź za lacom přistojnišim ji žołmuje z wyskom. --</l>
				<l n="66" xml:id="lg-2-l-446">Ach, by na njebjesach mi słónco z rjenišej krasu</l>
				<l n="67" xml:id="lg-2-l-447">zeschadźało, wozjewjejo dźeń, hdźež za blidom w chěži</l>
				<l n="68" xml:id="lg-2-l-448">stał bych, kwasarjow na kwas Michałowy mi najlubši</l>
				<l n="69" xml:id="lg-2-l-449">witajo, naliwajo jim do škleńcy palenca, piwa</l>
				<l n="70" xml:id="lg-2-l-450">po serbsku! Zo přiwjedli mi do dwora bychu, w korejće</l>
				<l n="71" xml:id="lg-2-l-451">piskajo, hercy z najwjeselšim puć wšón wot wěrowanja</l>
				<l n="72" xml:id="lg-2-l-452">Michała, nawoženju z prawje dušnej njewjestu serbskej.</l>
				<l n="73" xml:id="lg-2-l-453">Pak dóstać nihdy na swěće toh so njecha mi žiwom!</l>
				<l n="74" xml:id="lg-2-l-454">Ach, što wupłakał na Michała tehodla žno sym sylzow,</l>
				<l n="75" xml:id="lg-2-l-455">hdyž přezrudnuškeho joh najkrućišo dźěłaći widźu</l>
				<l n="76" xml:id="lg-2-l-456">po cyłych dnjach; dźěn sam sebi zdźěluje dźěło najćeše</l>
				<l n="77" xml:id="lg-2-l-457">kóždźički raz, zo by njehóršila so na swěće čeledź.</l>
				<l n="78" xml:id="lg-2-l-458">Hdyž zaspěwał je na ranje honač młoduški dźeń zas,</l>
				<l n="79" xml:id="lg-2-l-459">z kurjenca do dwora spjerchotawši, hdyž łastojčka, młodym</l>
				<l n="80" xml:id="lg-2-l-460">ćikotajo, je nawróćiła žno so z cyrobu prěnjej</l>
				<l n="81" xml:id="lg-2-l-461">do hnězda -- stawa Michał najprěniši wo domje ze wšěch.</l>
				<l n="82" xml:id="lg-2-l-462">A hdyž z wječora za zelene žno so schowało hory</l>
				<l n="83" xml:id="lg-2-l-463">słónco, pokošejo šće so na wjeršku ze šwižnym šmrjokom</l>
				<l n="84" xml:id="lg-2-l-464">naposlednje, hdyž z padatymi je so směrkami ćicha</l>
				<l n="85" xml:id="lg-2-l-465">ćišina po honach rozlehnyła, wšo do drěmka cunjoh</l>
				<l n="86" xml:id="lg-2-l-466">skolebawši, a swětla do trawy wubiwa rosa --</l>
				<l n="87" xml:id="lg-2-l-467">Michałowa potom sebi hakle popřewa ruka</l>
				<l n="88" xml:id="lg-2-l-468">měra křewjateho. Jom z mučnotu padaju woči,</l>
				<l n="89" xml:id="lg-2-l-469">na sprócneho so ze spěchom wuliwa spar wjelesłódki.</l>
				<l n="90" xml:id="lg-2-l-470">Žiwy nad Michała bych přeć sebi na swěće njemóhł</l>
				<l n="91" xml:id="lg-2-l-471">syna dušnišeho; dźě je po woli we wšitkim nanej,</l>
				<l n="92" xml:id="lg-2-l-472">maćeri. Smój přišlojił pak ze žeńtwu do powědanja</l>
				<l n="93" xml:id="lg-2-l-473">z nim, joh z hólcami za časy brašćo z kubłow najrjeńšich,</l>
				<l n="94" xml:id="lg-2-l-474">ronja zrudnuškemu so mi sylzy po rjanym licu</l>
				<l n="95" xml:id="lg-2-l-475">želniwe. We wutrobje ból postawa, z pukotom wótrym</l>
				<l n="96" xml:id="lg-2-l-476">pukota hrudź jom; ze sylzojtym namaj zdala so wóčkom</l>
				<l n="97" xml:id="lg-2-l-477">nastajnosći, zo wupłakał ze zrudoby by so ćěsnej.</l>
				<l n="98" xml:id="lg-2-l-478">Smjerćrad zwudawale so jom bychu na naše kubło</l>
				<l n="99" xml:id="lg-2-l-479">holcy najbohaćiše nic ze wsy no, z přezpólnych tež dosć</l>
				<l n="100" xml:id="lg-2-l-480">łóji so na njeho. Na Michała su zmyslene wšitke.</l>
				<l n="101" xml:id="lg-2-l-481">Nalěća tři juž wuwołala je jim hłójčkaty dźećeł</l>
				<l n="102" xml:id="lg-2-l-482">pocpula ze smahi, wuspěwawši je z trubjele žito</l>
				<l n="103" xml:id="lg-2-l-483">škowrončk z młoduškim žno so na třeće ze žita zběhnył,</l>
				<l n="104" xml:id="lg-2-l-484">lubosć rozhorjejo jim a nadźije budźejo nowej.</l>
				<l n="105" xml:id="lg-2-l-485">Zalubiło pak njej' šće so jeneje Michałej našom,</l>
				<l n="106" xml:id="lg-2-l-486">a hdyž nazymu na ćopliše so zas hotuja kraje</l>
				<l n="107" xml:id="lg-2-l-487">ptački, tež z nanoweje wustupuje wutroby nadźěj</l>
				<l n="108" xml:id="lg-2-l-488">na kwas Michałowy, a za ročkom zhladujo zrudny,</l>
				<l n="109" xml:id="lg-2-l-489">za ćikatym, kiž z kerčka so na kerčk znošuje na juh:</l>
				<l n="110" xml:id="lg-2-l-490">Próstwu ze zrudnuškej swojej hrudźe do njebjes sćelu</l>
				<l n="111" xml:id="lg-2-l-491">bohu, zo, nawróćiwši so zas do Serbow, strowił by tola</l>
				<l n="112" xml:id="lg-2-l-492">Michała, zjednoćeneho, daj bóh tomu, ze serbskim hołčom."</l>
				<l n="113" xml:id="lg-2-l-493">Dowurěča. Pak zebra z najmócnišej mocu so wbohom</l>
				<l n="114" xml:id="lg-2-l-494">žel, a z wóčkow po licomaj jemu spěchachu sylzy.</l>
				<l n="115" xml:id="lg-2-l-495">Nětk zakry wobličo sej smutne, wo blido z ruku</l>
				<l n="116" xml:id="lg-2-l-496">so zepěrajo. Nadobo kónc bě bjesadowanja</l>
				<l n="117" xml:id="lg-2-l-497">pod lipu. Žel bě womjelknjenym jich nana najlěpšoh,</l>
				<l n="118" xml:id="lg-2-l-498">starosćiwoh, kiž na Michała swojoh płakaše syna.</l>
				<l n="119" xml:id="lg-2-l-499">Do wutroby bě sej bolosćiwy stysk zrččawši zarył,</l>
				<l n="120" xml:id="lg-2-l-500">z bolosćemi so 'mu rudźeše hrudź; pak ze słowom tróštnym</l>
				<l n="121" xml:id="lg-2-l-501">potróštować joh njemóžeštaj ani farar nic wučer,</l>
				<l n="122" xml:id="lg-2-l-502">nic mać njemozese, zo wupłakał ze sylzu nan by</l>
				<l n="123" xml:id="lg-2-l-503">ze zrudoby so najćěsnišeje, nabył zo by tróšta</l>
				<l n="124" xml:id="lg-2-l-504">njebjeskeho, kiž žarowatym tola rosuje hrudźam.</l>
				<l n="125" xml:id="lg-2-l-505">A kaž jeleń, kiž po studničkach žno je ze słóncom druhim</l>
				<l n="126" xml:id="lg-2-l-506">běhal a dopołodnja šće najmjeńšoh njenašoł křewja,</l>
				<l n="127" xml:id="lg-2-l-507">bjez nadźije žno, rozraduje so wšón, pod kerčkom bliskim</l>
				<l n="128" xml:id="lg-2-l-508">žołmu wuhladawši: Runje tak tež nadobo nan jim,</l>
				<l n="129" xml:id="lg-2-l-509">pozběhnywši swoje wobličo, so zebra. Nanajmilši</l>
				<l n="130" xml:id="lg-2-l-510">měr bě po wobliču jom wulaty, zrudoba z njeho</l>
				<l n="131" xml:id="lg-2-l-511">po spodźiwnym. Zo by zrudnuškemu wšak zwutrěwal sylzy,</l>
				<l n="132" xml:id="lg-2-l-512">na zem wuhotował bě so jandźel po božej kazni</l>
				<l n="133" xml:id="lg-2-l-513">a jom zašćěpjował zaso do duše nadźije rjane.</l>
				<l n="134" xml:id="lg-2-l-514">To so pod lipu zwjeselichu. Derjedostojny knježe,</l>
				<l n="135" xml:id="lg-2-l-515">ty nětk potróštujo 'mu nanajprěniši wułušći słowo:</l>
				<l n="136" xml:id="lg-2-l-516">"Jakubje, što ći do bolosćow tola surowych, praj mi,</l>
				<l n="137" xml:id="lg-2-l-517">na wutrobje, kiž wjesołosćow dźě ći njetrada hewak?</l>
				<l n="138" xml:id="lg-2-l-518">Jakubje, čom potom tola na swěće rosuješ sylzy?</l>
				<l n="139" xml:id="lg-2-l-519">Takle zrudnuškeho šće će žiwoh zynk rjenjeklinčny,</l>
				<l n="140" xml:id="lg-2-l-520">brink mědonošnych pčołkow je njepo'strowił. Jeno tom mi</l>
				<l n="141" xml:id="lg-2-l-521">wěr, zo Michał najlubši je był mjezy wšěmi mi stajnje.</l>
				<l n="142" xml:id="lg-2-l-522">Hdyž hólc chodźeše do wučernje swoje njedźele prěnje,</l>
				<l n="143" xml:id="lg-2-l-523">bu přikład poradźeneho mi wón pachola ducy</l>
				<l n="144" xml:id="lg-2-l-524">wšěm. Njecham přehnać do wěčnosće chwalobne słowo,</l>
				<l n="145" xml:id="lg-2-l-525">wšak tutu česć su připóznali jom wjesnjenjo wšitcy.</l>
				<l n="146" xml:id="lg-2-l-526">A kak do wuknjenja bě mi Michał, za cyłu šulu</l>
				<l n="147" xml:id="lg-2-l-527">njehibajo so, wučerjowym jeno słuchajo słowam.</l>
				<l n="148" xml:id="lg-2-l-528">A hdyž wozwoniło bě mi połdnjo, ze spěchom Michał</l>
				<l n="149" xml:id="lg-2-l-529">spěchaše dom runy puć. Nawabić 'ho žiweho druhe</l>
				<l n="150" xml:id="lg-2-l-530">hólčiska worakawe njemóžachu, narěčeć na to,</l>
				<l n="151" xml:id="lg-2-l-531">zo by za šulu jim wostal abo po wučbje z nimi</l>
				<l n="152" xml:id="lg-2-l-532">honił so po wsy, njepřeměnki, kiž dawaju wšitkim</l>
				<l n="153" xml:id="lg-2-l-533">pohóršk, wubudźejo swojim staršim zrudźby najwjetše."</l>
				<l n="154" xml:id="lg-2-l-534">"Michała hanić nichtó mi njepospytaj do wecnosce:</l>
				<l n="155" xml:id="lg-2-l-535">Čas swojoh žiwjenja sym njeměł tola posłušnišeho</l>
				<l n="156" xml:id="lg-2-l-536">hólčeca we wučerni, kiž wjac nětk třiceći lět juž</l>
				<l n="157" xml:id="lg-2-l-537">sym wam za wučerja, poměwši žno wšelakich dźěći."</l>
				<l n="158" xml:id="lg-2-l-538">Zjewiwši tak chwał Michałowu, přejěł beše wučer</l>
				<l n="159" xml:id="lg-2-l-539">fararjej rěč, a po wobliču so jom rozjasni swětłe.</l>
				<l n="160" xml:id="lg-2-l-540">Staršimaj radostnymaj so z najwjetšej hordosću hrudźi</l>
				<l n="161" xml:id="lg-2-l-541">hordźeštej. Z wjesołosću no wšě maćeri hrajachu stawy,</l>
				<l n="162" xml:id="lg-2-l-542">a nětk ze skřidlenym zaso słowom započa farar:</l>
				<l n="163" xml:id="lg-2-l-543">"Šulu wuchodźiwši, je mi Michał zachował dobru</l>
				<l n="164" xml:id="lg-2-l-544">wutrobu, njezłožejo so po młodźencach, kiž mnozy,</l>
				<l n="165" xml:id="lg-2-l-545">nic nož na wěru zahanjejo so, narodnosć serbsku</l>
				<l n="166" xml:id="lg-2-l-546">zacpěwajo, šće ze staršimaj nimo teho z najhrubšim</l>
				<l n="167" xml:id="lg-2-l-547">zachadźeja. Pak do žiweho by so njezwažil boha</l>
				<l n="168" xml:id="lg-2-l-548">Michał, po swojej hrudźi najlěpšej staršeju rudźić.</l>
				<l n="169" xml:id="lg-2-l-549">Tom tež dopomnitaj šće so: Hdyž loni nadobo do žnjow</l>
				<l n="170" xml:id="lg-2-l-550">schorje wam srěnk, nichtó njechaše 'mu do města běžeć</l>
				<l n="171" xml:id="lg-2-l-551">po lěkarja; přikryla bě nóc wšak bojazna hona</l>
				<l n="172" xml:id="lg-2-l-552">lětnje; po njebjesach ani błyšćatej njeběše hwěždki,</l>
				<l n="173" xml:id="lg-2-l-553">a wětr zachadźeše, zo so štomy lamajo na zem</l>
				<l n="174" xml:id="lg-2-l-554">zhibowachu; hrom dupotać tež poča žno najćeši</l>
				<l n="175" xml:id="lg-2-l-555">znjenazdała; wotamkajo na chwilu njebjesa čorne,</l>
				<l n="176" xml:id="lg-2-l-556">seklaty błysk nož za časy předrěwaše; wjelemócny</l>
				<l n="177" xml:id="lg-2-l-557">šum bě słyšeć, a přepadować žno počachu krjepy,</l>
				<l n="178" xml:id="lg-2-l-558">praskajo na zem. -- Srěnkoweje přiběraše bole,</l>
				<l n="179" xml:id="lg-2-l-559">ach, pak hladajcy; stysk bě po wobliču so 'mu wulał.</l>
				<l n="180" xml:id="lg-2-l-560">A pomoc być dyrbješe do šědźiwoh šće 'mu ranja.</l>
				<l n="181" xml:id="lg-2-l-561">Na choreho pohladawši, płašć wobleče so Michał</l>
				<l n="182" xml:id="lg-2-l-562">bjez komdźenja, zo by na puć so pušćil wo božim mjenje.</l>
				<l n="183" xml:id="lg-2-l-563">Skutk přinjesł zawěsće je tón jemu njebjeskoh myta."</l>
				<l n="184" xml:id="lg-2-l-564">"Haj, tom dopominam šće so, kaž zawčerawšim było</l>
				<l n="185" xml:id="lg-2-l-565">to hakle by. Wotradźowachmoj jemu podarmo wobaj,</l>
				<l n="186" xml:id="lg-2-l-566">zo by žiwy so do tajkeho njedal tola stracha,</l>
				<l n="187" xml:id="lg-2-l-567">zo znajmjeńša by powočakał, dóńž hritnać a błyskać</l>
				<l n="188" xml:id="lg-2-l-568">jom njeby so zwopřestalo. 'Srěnk dočakać teho</l>
				<l n="189" xml:id="lg-2-l-569">traš njemóhł', wułušćiwši, ze jstwy spěchaše Michał."</l>
				<l n="190" xml:id="lg-2-l-570">Z radowatym wobličom rěč porěča la tule</l>
				<l n="191" xml:id="lg-2-l-571">mać -- a z wjesołosću so ji z wóčka błyšćata sylza</l>
				<l n="192" xml:id="lg-2-l-572">zazyboli --' sej pomyslejo, zo je na pomoc chwatał</l>
				<l n="193" xml:id="lg-2-l-573">čeladnikej, njehladajo sam swojoh žiwjenja młodoh.</l>
				<l n="194" xml:id="lg-2-l-574">Bóh knjez na njebjesach pak bě wobroćil na lěpše wšitko.</l>
				<l n="195" xml:id="lg-2-l-575">"Michałowu pak wutrobitosć mi najrjeńšo wesce</l>
				<l n="196" xml:id="lg-2-l-576">bóh naruna, zo wotchorjejo stan'ć z choreho łoža</l>
				<l n="197" xml:id="lg-2-l-577">móžeše srěnk, prje dy hač bě dopowitał šće mi wosmy</l>
				<l n="198" xml:id="lg-2-l-578">dźeń z wjeleblyskatej rosu najrjeńšej šědźiwe ranje.</l>
				<l n="199" xml:id="lg-2-l-579">A hdyž podnuriła bě so na sydmoh do morja módroh</l>
				<l n="200" xml:id="lg-2-l-580">jutrnička, zo potom z powjetšenej z wječorka krasu</l>
				<l n="201" xml:id="lg-2-l-581">by wustupiła na njebjesa, nóc debjo z najmilšim:</l>
				<l n="202" xml:id="lg-2-l-582">Srěnk wotchorjel bě wšón, žno do polow z čeledźu dźěše."</l>
				<l n="203" xml:id="lg-2-l-583">To wustupiło słowo bě ze rta Jakuboweho.</l>
				<l n="204" xml:id="lg-2-l-584">A kaž kwětka z najwjeselišim zaso pozběha hłójčku</l>
				<l n="205" xml:id="lg-2-l-585">žarowatu, hdyž dešć pokrjepi ju tradatu hnadny,</l>
				<l n="206" xml:id="lg-2-l-586">tak tež po nanowym bě so wobliču nětko najmilšo</l>
				<l n="207" xml:id="lg-2-l-587">rozjasniło, hdyž wusłyša, kak jemu chwalitaj wobaj</l>
				<l n="208" xml:id="lg-2-l-588">Michała. We wutrobje so 'mu wysk a wjeselo zběže.</l>
				<l n="209" xml:id="lg-2-l-589">Tróštniweho pak słowa šće nanej měješe farar:</l>
				<l n="210" xml:id="lg-2-l-590">"Što je do wutroby přišła přewulka ći starosć</l>
				<l n="211" xml:id="lg-2-l-591">wo Michała? Wuznał dźě sy sam, zo lěpšeho syna</l>
				<l n="212" xml:id="lg-2-l-592">žiwy by měć njemóhł. Što ha na swěće spačiło je so</l>
				<l n="213" xml:id="lg-2-l-593">nětk? -- Je-li kwas pak Michałowy, kiž porodźa tebi</l>
				<l n="214" xml:id="lg-2-l-594">starosć, ze zrudobu twoju hrudź a z bolemi syćo,</l>
				<l n="215" xml:id="lg-2-l-595">daj temu być jenož, posluchajo mi temule słowej:</l>
				<l n="216" xml:id="lg-2-l-596">Wšak je njepřečakał šće sej Michał; z časnym dźě hakle</l>
				<l n="217" xml:id="lg-2-l-597">počina być mi na žeńtwu. Do muskeho je 'mu lědom</l>
				<l n="218" xml:id="lg-2-l-598">młoduški hłós přešoł. Čehodla jeho na swěće tola</l>
				<l n="219" xml:id="lg-2-l-599">nuzujetaj duž do žeńtwy, wboheho bjez wšeje winy?</l>
				<l n="220" xml:id="lg-2-l-600">Mać, bohu dźakowano, šće je strowa, zo do hospostwa</l>
				<l n="221" xml:id="lg-2-l-601">mandźelskeje njej' trjeba 'mu na hłowu; do polow pak je</l>
				<l n="222" xml:id="lg-2-l-602">na rólnistwo mjezy wjesnjanami mi zawěsće prěni</l>
				<l n="223" xml:id="lg-2-l-603">Michał a na skót, na hospodarstwo je we wsy najkmańši.</l>
				<l n="224" xml:id="lg-2-l-604">Čom duž na njezbože traš na hłowu wamaj so dyrbjał</l>
				<l n="225" xml:id="lg-2-l-605">woženići? Nimo teho dźě dźe tež ze zbožom wjac lět</l>
				<l n="226" xml:id="lg-2-l-606">tak žno wšo po nim we domje. Do žiweho sej mi boha</l>
				<l n="227" xml:id="lg-2-l-607">pak tola njemyslitaj, zo wozmje sej prěnju najlěpšu</l>
				<l n="228" xml:id="lg-2-l-608">Michał do mandźelstwa. Tehodla tež ze žeńtwu zažnej</l>
				<l n="229" xml:id="lg-2-l-609">sej njecha mi přechwataći, zo by, rozpominawši</l>
				<l n="230" xml:id="lg-2-l-610">wšo, swoje lubosće na holečo nož rozhorił, kotromž</l>
				<l n="231" xml:id="lg-2-l-611">drěmaju we wutrobje tež drěmk jemu čuća tesame.</l>
				<l n="232" xml:id="lg-2-l-612">Z lubosćemi nož swojimi za holečom steji Michał</l>
				<l n="233" xml:id="lg-2-l-613">za serbskim, naboženskim, nimoměry toleri tołstych</l>
				<l n="234" xml:id="lg-2-l-614">njehladajo. Bohu dźakowano dźeń njej'jom tež trjeba</l>
				<l n="235" xml:id="lg-2-l-615">teho. A štož sym na Michale žno sej wothladal zdawna,</l>
				<l n="236" xml:id="lg-2-l-616">njej' wón z lubosću do kublerskich. Tehodla so mi tola</l>
				<l n="237" xml:id="lg-2-l-617">njenastróžtaj, hdyž njenadźicy wamaj wo holčo póńdźe</l>
				<l n="238" xml:id="lg-2-l-618">bjez pjenjez, kiž ma za lacom přistojnišim jenu mysl z nim."</l>
				<l n="239" xml:id="lg-2-l-619">Dorěča. Po nanowej pak njezrěčal hrudźi bě tole.</l>
				<l n="240" xml:id="lg-2-l-620">Ze spěšnišim wułušćeše tón jemu skřidlene słowa:</l>
				<l n="241" xml:id="lg-2-l-621">"Do domu do Wićazec do wěčnosće njewjesty chudej</l>
				<l n="242" xml:id="lg-2-l-622">Michał njepřiwjedźe sej mi za mnje, za to sym dobry.</l>
				<l n="243" xml:id="lg-2-l-623">Chěžkarska na Wićazec by kuble so do hospostwa</l>
				<l n="244" xml:id="lg-2-l-624">žiwa njehodźala; wjele radšo chcu Michałej našom</l>
				<l n="245" xml:id="lg-2-l-625">kwas pak wuhotować, jeho woženić z bohatej dźowku</l>
				<l n="246" xml:id="lg-2-l-626">kublerjowej, kiž do woza přaha tni brunakaj dwaj a</l>
				<l n="247" xml:id="lg-2-l-627">čornikaj do ćežkeho tež płuha dwaj mi najrjeńšej."</l>
				<l n="248" xml:id="lg-2-l-628">Bě šće njedorěčał, žno jim mać zaso započa takle:</l>
				<l n="249" xml:id="lg-2-l-629">"Chěžkarskeje njesmě sebi brać tola do žiwoh boha.</l>
				<l n="250" xml:id="lg-2-l-630">Hdźež přinjese mi do domu mało sej njewjesta sobu,</l>
				<l n="251" xml:id="lg-2-l-631">tam potom zwostawaju na wěčne proz dne wšě kuty.</l>
				<l n="252" xml:id="lg-2-l-632">Štož sym na kubło woženjena, šće ze žanym lětkom</l>
				<l n="253" xml:id="lg-2-l-633">njepřestała wšo do časa přihotować nanajlěpje,</l>
				<l n="254" xml:id="lg-2-l-634">zo potom bychmy bjez komdźenja wudać móhli Hanu</l>
				<l n="255" xml:id="lg-2-l-635">do blaka, hdyž je nawoženja namaj z kubleška rjanoh.</l>
				<l n="256" xml:id="lg-2-l-636">Pjatnaće na fóroće b'dźe so wudawaći poslešćow</l>
				<l n="257" xml:id="lg-2-l-637">na Haninym; wšě natykane su ji z móškom najmjechšim;</l>
				<l n="258" xml:id="lg-2-l-638">cychu pisankojtu su ji wšitke znawoblěkane.</l>
				<l n="259" xml:id="lg-2-l-639">Haj, móc donahladać so mi njebudźe někotražkuliž</l>
				<l n="260" xml:id="lg-2-l-640">maćerka na poslešća! Natkać sym tež trěbneho dała</l>
				<l n="261" xml:id="lg-2-l-641">płatu pačosneho ji a zhrěbneho, tež pak najćeńšoh.</l>
				<l n="262" xml:id="lg-2-l-642">Płatu do burskeho chce mi domu na lěto być wšak</l>
				<l n="263" xml:id="lg-2-l-643">rubjaneho; nimoměry so zrozrězuje, prjedy hač je</l>
				<l n="264" xml:id="lg-2-l-644">čeladnikam dosć na cholowy a na fale hólcam,</l>
				<l n="265" xml:id="lg-2-l-645">zrozrězuje so na trěnja, na ruby. Z nim zastarać</l>
				<l n="266" xml:id="lg-2-l-646">Hanu tuž chcu nanajlěpje. Na tyšerja pak ji zabyć</l>
				<l n="267" xml:id="lg-2-l-647">tež njechamy. Do noweho dźě ma domu mi stólčkow</l>
				<l n="268" xml:id="lg-2-l-648">na fóroće sej klinkotatym sobu njewjesta přiwjezć</l>
				<l n="269" xml:id="lg-2-l-649">křinjow, blida, komodow. Na pjeraty konypej a</l>
				<l n="270" xml:id="lg-2-l-650">na škleńčany so kamor mi nětk póčnje žno tež hladać</l>
				<l n="271" xml:id="lg-2-l-651">přejara. Za mnje do tajkeje šće mi njeběchu pychi</l>
				<l n="272" xml:id="lg-2-l-652">po Serbach. Štož pak wuhladali su na cuzbje młodźi</l>
				<l n="273" xml:id="lg-2-l-653">nětk, to bjez wotrady ma so na hłowu wot staršej kupić.</l>
				<l n="274" xml:id="lg-2-l-654">Wjac pak wšelakeho šće je do domu drobjaza trěbno</l>
				<l n="275" xml:id="lg-2-l-655">hospozy: Holcy, kiž na wotwale stać z hólcami w bróžni</l>
				<l n="276" xml:id="lg-2-l-656">njetrjebaju, dźě při kołwrótach maju pušćeći nitki</l>
				<l n="277" xml:id="lg-2-l-657">na pišć alku, duž do fórota šće tež motydlo słuša,</l>
				<l n="278" xml:id="lg-2-l-658">kołwrót, krosničko. Do domu nawoženi ma mi přiwjezć</l>
				<l n="279" xml:id="lg-2-l-659">njewjesta dale do hródźi wokowanych rjanych dóńcow,</l>
				<l n="280" xml:id="lg-2-l-660">dójnu dóńčku najnuznišu. Na butrobas tola tež ji</l>
				<l n="281" xml:id="lg-2-l-661">njezabudu. Wšak do dźěła wšo žno mi łóštuje bóle</l>
				<l n="282" xml:id="lg-2-l-662">žonu, hdyž ze sudobjom sobu přinjesenym je dom wšón</l>
				<l n="283" xml:id="lg-2-l-663">zastarany; wšo na staršej dobroćiwej jeje mysle</l>
				<l n="284" xml:id="lg-2-l-664">złožuje. Do žiweho pak boha by njewěrił čłowjek,</l>
				<l n="285" xml:id="lg-2-l-665">što wšo do pjenjez wudawaći ma so, prjedy hač holcy</l>
				<l n="286" xml:id="lg-2-l-666">nakupjene tež na fórot klinkotaty je mi wšitko.</l>
				<l n="287" xml:id="lg-2-l-667">A wudać tehodla žno so na kubło njemóhło chudej</l>
				<l n="288" xml:id="lg-2-l-668">chěžkarskeje. Nimoměry dźě hlada po Serbach wšěch so</l>
				<l n="289" xml:id="lg-2-l-669">na fórot, a domwoženje ze štyrjomi ma so stawać."</l>
				<l n="290" xml:id="lg-2-l-670">Dorěča. Ze rta jim wučerjowoh nětk wuskoči słowo:</l>
				<l n="291" xml:id="lg-2-l-671">"Wot Hórbanec nimo kowarja na nas, hlejće, dźe braška!"</l>
				<l n="292" xml:id="lg-2-l-672">Hórbanecow wuprosywši na kwas, do stupa braška</l>
				<l n="293" xml:id="lg-2-l-673">da so spěšnišeho, nimo kowarja chwatajo do wsy.</l>
				<l n="294" xml:id="lg-2-l-674">A kaž do dwora z ćikotanjom so najwjeselšim žołte</l>
				<l n="295" xml:id="lg-2-l-675">kurjatka přiběhuja wšě, pospěchujo sebi nóžce</l>
				<l n="296" xml:id="lg-2-l-676">młodej najbóle, hdyž klukotajo sej je pokłuka k sebi</l>
				<l n="297" xml:id="lg-2-l-677">pata z najluboznišim, a kaž potom wokoł njej je</l>
				<l n="298" xml:id="lg-2-l-678">radostny ród, rozwjeseleny so wšón zběhajo na mać --</l>
				<l n="299" xml:id="lg-2-l-679">tak tež, wuhladawši rady widźaneho jimaj muža,</l>
				<l n="300" xml:id="lg-2-l-680">kiž zašoł bě do dwora Kóslerjecom, sebi kłobuk</l>
				<l n="301" xml:id="lg-2-l-681">zejmujo, přiběžeštej jemu do stwy Kóslerjec družce,</l>
				<l n="302" xml:id="lg-2-l-682">we wutrobach žno so radujo, zo jej wuprosy na kwas.</l>
				<l n="303" xml:id="lg-2-l-683">Konjej wupřahnywši swojej na dworje, dočakać ani</l>
				<l n="304" xml:id="lg-2-l-684">Mikławš njemóžeše, zo by, ke chěžinym tola durjam</l>
				<l n="305" xml:id="lg-2-l-685">doběžawši, so skerje a lěpje přepokazał, kom</l>
				<l n="306" xml:id="lg-2-l-686">prosy a hač dźe ze swatomaj. Jemu radosć najwjetša</l>
				<l n="307" xml:id="lg-2-l-687">bě kwas, na kotrymž do syteje dźě so móžeše wole</l>
				<l n="308" xml:id="lg-2-l-688">narej'wać. A hdyž na swata wuprosyła bě sej jeho</l>
				<l n="309" xml:id="lg-2-l-689">njewjesta, njesmědźeše nihdy na swěće rej'wanja kónc być,</l>
				<l n="310" xml:id="lg-2-l-690">doniž ze zerjemi so 'mu dźeń wuputujo młody</l>
				<l n="311" xml:id="lg-2-l-691">ze směrkow njezaswita, zem ze spanja do dźěła budźo,</l>
				<l n="312" xml:id="lg-2-l-692">kwasowarjam pak wozjewjejo, zo ma po kwasu być nětk.</l>
				<l n="313" xml:id="lg-2-l-693">Wot Kóslerjec nimo Wowčerkecow nětk spěchaše braška</l>
				<l n="314" xml:id="lg-2-l-694">do delnjej wsy. Pak ze zrudnymaj duž wóčkomaj holcy</l>
				<l n="315" xml:id="lg-2-l-695">Wowčerkec po nim zhladowaštej; tola šlej byštej tež rad</l>
				<l n="316" xml:id="lg-2-l-696">na kwas za žiwjenje, jimaj sylza we wóčkomaj wukćě. --</l>
				<l n="317" xml:id="lg-2-l-697">Z čornikomaj nětk po hórce do wsy Michał so přihna.</l>
				<l n="318" xml:id="lg-2-l-698">Z podkowjemi zahrabujo, ze wšěmi štyrjomi, konjej</l>
				<l n="319" xml:id="lg-2-l-699">wutrobitej jemu puć přelećeštej z pukotom wótrym.</l>
				<l n="320" xml:id="lg-2-l-700">We wětřičku polětowaštej jeju hriwje najrjeńšej.</l>
				<l n="321" xml:id="lg-2-l-701">Z hryzadłom frinkolatym sebi zub powótřeštej běły.</l>
				<l n="322" xml:id="lg-2-l-702">Zahrabujo proch wubudźeštej jemu po puću mnohi,</l>
				<l n="323" xml:id="lg-2-l-703">kiž hač na bróst z bolosćemi wšón pod podkowjemi</l>
				<l n="324" xml:id="lg-2-l-704">žałosćo, znošowaše so walejo za wozom, šěry</l>
				<l n="325" xml:id="lg-2-l-705">z mróčelemi. Wšak zakomdźiwši so dźens na polu dlěje,</l>
				<l n="326" xml:id="lg-2-l-706">pohonješe sebi do stupa konjej ze słowomwótrym,</l>
				<l n="327" xml:id="lg-2-l-707">na chribjeće podsobnikowym potřasujo čornu</l>
				<l n="328" xml:id="lg-2-l-708">wotežku. Tej pak z wjesołosću so wšej z rjehotom čiłym</l>
				<l n="329" xml:id="lg-2-l-709">znošowaštej, ješć z hryzadłomaj wjelewysoko pěnjo.</l>
				<l n="330" xml:id="lg-2-l-710">Z čornačkomaj jeho jěć tak po wsy bě widźeć najrjeńšo.</l>
				<l n="331" xml:id="lg-2-l-711">Hdyž bě wo Wowčerkec žno so winyl, přiběža psyčk jom</l>
				<l n="332" xml:id="lg-2-l-712">napřećo. Nastajnosći wšak z Michałom do polow hewak</l>
				<l n="333" xml:id="lg-2-l-713">běhaše; dźens wujěł bě 'mu na rolu z młoduškim ranjom.</l>
				<l n="334" xml:id="lg-2-l-714">Z wjesołosću zaběhowaše so z najwólnišim šćowkom</l>
				<l n="335" xml:id="lg-2-l-715">na čornikaj, jimaj do dwora puć pokazujo sprědka.</l>
				<l n="336" xml:id="lg-2-l-716">Michała na wozu deskowanym wohladawši, wšitcy</l>
				<l n="337" xml:id="lg-2-l-717">pod lipu so rozwjeselichu. Směwk zakćě najmilši</l>
				<l n="338" xml:id="lg-2-l-718">po wobličach jim. Z najpřistojnišim so ze wšěmi Michał</l>
				<l n="339" xml:id="lg-2-l-719">postrowiwši nětk, jědźeše do dwora wumjećeneho.</l>
			</lg>
			<lg n="3" type="stanza" xml:id="lg-3">
				<head>Třeći spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-3-l-720">Hdyž bě Michał do hródźe wurunanej žno 'mu konjej</l>
				<l n="2" xml:id="lg-3-l-721">sćahnył a do korta kamjentneho nětk nasypał wowsa,</l>
				<l n="3" xml:id="lg-3-l-722">z chwatkom chwataše do kuchinje, zo we wodźe ćoplej</l>
				<l n="4" xml:id="lg-3-l-723">by wumył sebi ruce sw'ej rozkwěkanej -- rjane znamjo</l>
				<l n="5" xml:id="lg-3-l-724">dźěławosće to za njeho --' zo wumył by so z mydłom</l>
				<l n="6" xml:id="lg-3-l-725">do wočow. Proch bě při włóčenju so jom nasydał do nich.</l>
				<l n="7" xml:id="lg-3-l-726">Włosy rozčesawši sebi, módru zwjazawši falu</l>
				<l n="8" xml:id="lg-3-l-727">z drjewjaneho so hozdźika, pod lipu ze spěchom dźěše.</l>
				<l n="9" xml:id="lg-3-l-728">"Michale, hdźe wostal sy nam na swěće na polu dźensa</l>
				<l n="10" xml:id="lg-3-l-729">tajke časy; dźě zrěča, zo po wobjedźe hnydom domoj</l>
				<l n="11" xml:id="lg-3-l-730">brać počeć chceš žito a dopoldnjo trochu mjeńše</l>
				<l n="12" xml:id="lg-3-l-731">sčinići na to. Wozwoniło pak nětk mi juž tójhdy</l>
				<l n="13" xml:id="lg-3-l-732">połdnjo. Do stracha njemaleho přišłoj běchmoj wobaj,</l>
				<l n="14" xml:id="lg-3-l-733">zo přehladał sy z čornikomaj sebi z něčim; najprěńši</l>
				<l n="15" xml:id="lg-3-l-734">by njebył drje, kiž při włóčenju přišoł žno je ćežce</l>
				<l n="16" xml:id="lg-3-l-735">do njezboža; wšak žortować ze sobu njedadźa bróny."</l>
				<l n="17" xml:id="lg-3-l-736">Tak wopraša so nan wjelewjesoly, lubowaneho</l>
				<l n="18" xml:id="lg-3-l-737">doma wuhladawši swojoh syna při sebi strowoh,</l>
				<l n="19" xml:id="lg-3-l-738">ze spěšnišim; njebě šće so Michał dosydnył na stólčk.</l>
				<l n="20" xml:id="lg-3-l-739">Nětk wotmołwi pak na to z najluboznišim jemu Michał:</l>
				<l n="21" xml:id="lg-3-l-740">"Zo přijěł njejsym dźens w postajenym swojim času</l>
				<l n="22" xml:id="lg-3-l-741">dom, mi njedawajtaj tomu winy! Zo staj so pře mnje</l>
				<l n="23" xml:id="lg-3-l-742">strachowaloj, bě njetrjebawši. Dźě je nan mje šće hólca</l>
				<l n="24" xml:id="lg-3-l-743">dźeń wšón na roli napominał, zo bych njepušćił žiwy</l>
				<l n="25" xml:id="lg-3-l-744">z wočow konjej. Tak překopate šće mi wosrjedki běchu;</l>
				<l n="26" xml:id="lg-3-l-745">a tež njelubješe so mi rola, hruzlata chětro.</l>
				<l n="27" xml:id="lg-3-l-746">Duž přejězdźił šće sym jónu přez wosrjedki runje prěki,</l>
				<l n="28" xml:id="lg-3-l-747">zo bychu zaćahale so mi bóle hłuboke włóže</l>
				<l n="29" xml:id="lg-3-l-748">a rozmjatl tola z prěkowanjom šće so hruzl najwjetši.</l>
				<l n="30" xml:id="lg-3-l-749">Zadźěłane pak nětk je mi tak, zo hotowarniče</l>
				<l n="31" xml:id="lg-3-l-750">hóršić nazymu do žiweho so njebudźa boha</l>
				<l n="32" xml:id="lg-3-l-751">móc, zo zwotstorkować sebi knyski hotujo dyrbja.</l>
				<l n="33" xml:id="lg-3-l-752">Žonam wutrjechići nade wšo je na swěće ćešo.</l>
				<l n="34" xml:id="lg-3-l-753">By-li nětk zešlo no so rónčka dešćika hnadnoh</l>
				<l n="35" xml:id="lg-3-l-754">na wosyte, by wutykować drje mi počała ducy</l>
				<l n="36" xml:id="lg-3-l-755">rěpka wuši, zazelenjeć so mi Kročica z kol'jom."</l>
				<l n="37" xml:id="lg-3-l-756">Rěč přejě nan ze spěšnišim jemu, prajicy takle:</l>
				<l n="38" xml:id="lg-3-l-757">"Tak njechaš počeć šće mi dom brać popołdnju žita?"</l>
				<l n="39" xml:id="lg-3-l-758">Michał, wotmołwjejo jemu, dźeše skřidlene słowa:</l>
				<l n="40" xml:id="lg-3-l-759">"Popołdnju dźens zaworštować chcu znajmjeńša sej spódnju</l>
				<l n="41" xml:id="lg-3-l-760">komoru, nano najlubši. Wšak puć je do polow dobry,</l>
				<l n="42" xml:id="lg-3-l-761">a najbliše su hona mi naše, na kotrychž popy</l>
				<l n="43" xml:id="lg-3-l-762">pozběhuja so ze złotnatym mi najkrasnišim błyšćom</l>
				<l n="44" xml:id="lg-3-l-763">do njebjes. Njech nož požerjetej mojej čornikaj změrom,</l>
				<l n="45" xml:id="lg-3-l-764">a skok zezapřaham sej jej do woza rěblowaneho.</l>
				<l n="46" xml:id="lg-3-l-765">Na nowy tydźeń při prěnich dnjach, wostanje-li wjedro,</l>
				<l n="47" xml:id="lg-3-l-766">njebudźemy drje wědźeći, na kotrym kóncu najprjedy</l>
				<l n="48" xml:id="lg-3-l-767">počeć ze žnjemi. Dodźakować ani po wšitkim kraju</l>
				<l n="49" xml:id="lg-3-l-768">njemóžemy so bohu, zo zaswěći ze słóncom hnadnym</l>
				<l n="50" xml:id="lg-3-l-769">na złoty kłós, kiž, pochilejo so mi do zemje ćežki,</l>
				<l n="51" xml:id="lg-3-l-770">lubi stotory płód. Tež zorno najstrowiše słónco</l>
				<l n="52" xml:id="lg-3-l-771">wuwabilo žno je z łušća, z najluboznišim so z nim košo."</l>
				<l n="53" xml:id="lg-3-l-772">Dowurěča. Kaž na luce kwětka, na młode ranje</l>
				<l n="54" xml:id="lg-3-l-773">we wutrobje so rozradujo, z wjeležadostnej hubku</l>
				<l n="55" xml:id="lg-3-l-774">srěba rosy najswětlišeje a łopješka młódne</l>
				<l n="56" xml:id="lg-3-l-775">pozběhuje zas, wupinajo swoju krónu z najrjeńšim --</l>
				<l n="57" xml:id="lg-3-l-776">tak tež zwjeseliła bě so nanej wutroba burska</l>
				<l n="58" xml:id="lg-3-l-777">nad rěču Michałowej, a po wobliču jom najmilši</l>
				<l n="59" xml:id="lg-3-l-778">směwk wukćě; pak we wutrobje wobróni so paćer</l>
				<l n="60" xml:id="lg-3-l-779">z pjerchotatym jemu křidleškom, zo wšak dźakowny nětko</l>
				<l n="61" xml:id="lg-3-l-780">lećał by lět najspěšniši do njebjes k mróčelam spěšnym.</l>
				<l n="62" xml:id="lg-3-l-781">Na Michała pak ze słowom mać wobroći so tymle:</l>
				<l n="63" xml:id="lg-3-l-782">"A hlej, Michale, na wutoru smy prošeni na kwas.</l>
				<l n="64" xml:id="lg-3-l-783">Nan pak wuhotować b'dźe so za tebje tak rjenje krasnje</l>
				<l n="65" xml:id="lg-3-l-784">dyrbjeć; ty woteńdźenja pak wěsće mi njezměješ na njón."</l>
				<l n="66" xml:id="lg-3-l-785">Rozmjerzany wšón Michał so braški duž wopraša takle:</l>
				<l n="67" xml:id="lg-3-l-786">"Štó pak ze ženjenjom so mi na swěće nětk runje na žnjach</l>
				<l n="68" xml:id="lg-3-l-787">para? Bych rjekł, zo kwasowanje zařić dyrbjało kóždom</l>
				<l n="69" xml:id="lg-3-l-788">nětk, hdźež na polach zdomowanja sej mi wobrada hlada.</l>
				<l n="70" xml:id="lg-3-l-789">Dźěła najprjedy ma bur sebi w domje swojeho hladać,</l>
				<l n="71" xml:id="lg-3-l-790">a -- wšo wobstarawši, smě hakle po kwasach chodźić."</l>
				<l n="72" xml:id="lg-3-l-791">Pochwalejo rěč Michałowu, so jim ze słowom zebra</l>
				<l n="73" xml:id="lg-3-l-792">farar: "Spodobalo so mi, Michale, lubiło słowo</l>
				<l n="74" xml:id="lg-3-l-793">to. Haj, bychuii we wutrobach jeno płodźili wšitcy</l>
				<l n="75" xml:id="lg-3-l-794">tajkule mysl, by, za to sym dobry, z najrjeńšim było</l>
				<l n="76" xml:id="lg-3-l-795">na swěće. Do žiweho by so boha njenašło nuzy.</l>
				<l n="77" xml:id="lg-3-l-796">Česć najwjetša je rólnikowa mjezy wšěmi pak dźěło.</l>
				<l n="78" xml:id="lg-3-l-797">Potej parjatemu, kiž wusmahnjene jeho čoło</l>
				<l n="79" xml:id="lg-3-l-798">wěncuje ze swěćatej jemu krjepu, runjeća njej' tež</l>
				<l n="80" xml:id="lg-3-l-799">na krónje na kralowskej, runjež błyskatej ze złota swětloh."</l>
				<l n="81" xml:id="lg-3-l-800">Na Michała nož z luboznišim swojej złožejo wóčce,</l>
				<l n="82" xml:id="lg-3-l-801">dowurěča. Tak Michał nětk na staršej ze słowom zrěča:</l>
				<l n="83" xml:id="lg-3-l-802">"Njech tež njehotuje so mi na kwas Hana, zo móhła</l>
				<l n="84" xml:id="lg-3-l-803">sobu nakładować; wšak na hromadkach mamy lětsa</l>
				<l n="85" xml:id="lg-3-l-804">tójšto: na Hanišćach, nimo teho na cyłych lońšich</l>
				<l n="86" xml:id="lg-3-l-805">dźěłošćach; do wutory b'dźa mi runje do wjazby prawe.</l>
				<l n="87" xml:id="lg-3-l-806">Do hromadkow chcu najprjedy pak dać so z ćěkatej rosu:</l>
				<l n="88" xml:id="lg-3-l-807">Na wjedro wožně njemóžemy dźě so na swěće spušćeć,</l>
				<l n="89" xml:id="lg-3-l-808">a zo hromadki na Rosćinje su z najhóršimi, hdyž je</l>
				<l n="90" xml:id="lg-3-l-809">z dešćikatym, teho nazhonichmy tež do dobra raz žno</l>
				<l n="91" xml:id="lg-3-l-810">-- šće so dopominam temu, kak Zapušćiwši tehdy</l>
				<l n="92" xml:id="lg-3-l-811">rosćechu na Hanišćach wšě kosmate. Njeběchmy w žiwej</l>
				<l n="93" xml:id="lg-3-l-812">radźe z wobroćenjom, z roztřasowanjom sebi dźeń wšón.</l>
				<l n="94" xml:id="lg-3-l-813">Ze štyrjomi b'dźemy wozyć. Zo bychu donakładować</l>
				<l n="95" xml:id="lg-3-l-814">móhłe pak holcy a donawjazać mi za nimi hólcy,</l>
				<l n="96" xml:id="lg-3-l-815">chcu šće Róžanćikec sebi Hańžu, najdušnišej holcy</l>
				<l n="97" xml:id="lg-3-l-816">Kubašec najeć; do dźěła ze serpikom njeje lěpšich.</l>
				<l n="98" xml:id="lg-3-l-817">Duž tež njewjeseli so njech Hana do časa na kwas,</l>
				<l n="99" xml:id="lg-3-l-818">tež wšak njewumrěje, runjež njebyła po wšitkich kwasach.</l>
				<l n="100" xml:id="lg-3-l-819">Po cyłej wsy porokowało dźě by z prawom najlěpšim</l>
				<l n="101" xml:id="lg-3-l-820">nam so, zo dowoliłoj staj ji na kwas, na dźěło doma</l>
				<l n="102" xml:id="lg-3-l-821">najimajo sej na jeje město dźěławych ludźi."</l>
				<l n="103" xml:id="lg-3-l-822">Braška ponastróžal bě so bantaty zwoprědka wšitkón</l>
				<l n="104" xml:id="lg-3-l-823">słowow Michałowych, kiž bě wurył jemu z hrudźe,</l>
				<l n="105" xml:id="lg-3-l-824">hněw swój wutřasywši wjelewulki na njewineho,</l>
				<l n="106" xml:id="lg-3-l-825">nětk poča pak powědać ze směwkatej jemu hubu:</l>
				<l n="107" xml:id="lg-3-l-826">"Michale, što će nadobo rozmjerzalo nimoměry</l>
				<l n="108" xml:id="lg-3-l-827">njekrasnje na kwasy, hewak najwjeselši wysk dze ći wěčnje</l>
				<l n="109" xml:id="lg-3-l-828">hrudź přeće, hdyž klobukaty k wam do dwora stupich.</l>
				<l n="110" xml:id="lg-3-l-829">Wěrno drje je, zo njedyrbjałe nihdy na swěće kwasy</l>
				<l n="111" xml:id="lg-3-l-830">nětk so wuhotować runje wožnč; pak do žiwoh boha</l>
				<l n="112" xml:id="lg-3-l-831">z tym so wotstorkować dlěje njehodźeše, temu wěri mi!</l>
				<l n="113" xml:id="lg-3-l-832">Nawoženi pak njepřisteji ći, mój Michale, takle</l>
				<l n="114" xml:id="lg-3-l-833">na kwas ze surowym. Tehorunja by so ći žiwom</l>
				<l n="115" xml:id="lg-3-l-834">njelubiło, hdyž powědali bychu wo kwasu twojim</l>
				<l n="116" xml:id="lg-3-l-835">tak, kiž wuhotuje šće ći, nawoženja mi najlubši,</l>
				<l n="117" xml:id="lg-3-l-836">nan, prjedy hač puć po njebjesach z ćichim kročelom měsačk</l>
				<l n="118" xml:id="lg-3-l-837">dokonja, na druhe wupjelniwši so ze swětłom połny.</l>
				<l n="119" xml:id="lg-3-l-838">Prjed hač do brózdy, wobroćenej z wjelepišćatym płuhom,</l>
				<l n="120" xml:id="lg-3-l-839">rólnik zakryje zorno, z najponižnišim so skónc pola</l>
				<l n="121" xml:id="lg-3-l-840">pomodliwši, zo by žohnowanje bóh rosował z njebjes</l>
				<l n="122" xml:id="lg-3-l-841">na nje, zo płód wurostł by jom stotory ze stwjelcom mócnym,</l>
				<l n="123" xml:id="lg-3-l-842">bant přityknu sej na kłobuk, wot njewjesty mi najrjeńši</l>
				<l n="124" xml:id="lg-3-l-843">kupjeny twojej, na brunaku žno b'du do polow wšěch ći</l>
				<l n="125" xml:id="lg-3-l-844">zjězdźowaći so, prošejo na kwas po lubych Serbach."</l>
				<l n="126" xml:id="lg-3-l-845">Kaž wětr do wuhenja zas poćepuje z wjelemócnym</l>
				<l n="127" xml:id="lg-3-l-846">kur wuwalowaty so jom čorny z wuhenja wulkoh,</l>
				<l n="128" xml:id="lg-3-l-847">tak tež podusyła bě z najmilišim braškowa rěč hněw</l>
				<l n="129" xml:id="lg-3-l-848">Michałowy, kiž pozběhaše so jom z wutroby čorny.</l>
				<l n="130" xml:id="lg-3-l-849">Zastróžiło, rozradowało pak bě tež zaso słowo</l>
				<l n="131" xml:id="lg-3-l-850">Michała, kiž wułušćiwši ze rta wužórli braška.</l>
				<l n="132" xml:id="lg-3-l-851">Do myslow podnurjeny, nětko na njeho hladaše młodźenc,</l>
				<l n="133" xml:id="lg-3-l-852">štó wozjewić drje móhł by jom na swěće wutrobne čuća;</l>
				<l n="134" xml:id="lg-3-l-853">nikomu wšak njebě šće so dowěrił ze słowom tymle.</l>
				<l n="135" xml:id="lg-3-l-854">We wutrobje zajała šće hłuboko, myslička jasna</l>
				<l n="136" xml:id="lg-3-l-855">drěmaše drěmk 'mu najmilši, ze swědkom jenička bě sej.</l>
				<l n="137" xml:id="lg-3-l-856">Čornikomaj jeno pošeptał powěsć běše krasnu</l>
				<l n="138" xml:id="lg-3-l-857">do wucha, zo jeho k wěrowanju powjezetej ducy.</l>
				<l n="139" xml:id="lg-3-l-858">Wjesołymaj rozjasni so ze słowom sapate woko,</l>
				<l n="140" xml:id="lg-3-l-859">a zarjehotujo přihłosowaštej jemu wobě.</l>
				<l n="141" xml:id="lg-3-l-860">Zo wusunyći traš je so wuzwolenej jeho Hańži</l>
				<l n="142" xml:id="lg-3-l-861">słowo to móhło, tom ani njepomysli sebi Michał,</l>
				<l n="143" xml:id="lg-3-l-862">wědźo, zo we wutrobje je ji słowo ze strachom kryte.</l>
				<l n="144" xml:id="lg-3-l-863">Mjelk bě z bolosćiwšim zaso rěč přiwěla jim tale</l>
				<l n="145" xml:id="lg-3-l-864">pod lipu. Znowa po nanowym so zas wobliču smutnym</l>
				<l n="146" xml:id="lg-3-l-865">stysk rozla, wšěm wozjewjejo, zo so ze spěchom zroji</l>
				<l n="147" xml:id="lg-3-l-866">ból, ach, z bolosću we wutrobje jom dobrej najhórša.</l>
				<l n="148" xml:id="lg-3-l-867">Rad wuwěł by wokřewa do nanowej wjelećežkej</l>
				<l n="149" xml:id="lg-3-l-868">hrudźe Michał, 'mu wułušćejo, zo lubosće bóh jom</l>
				<l n="150" xml:id="lg-3-l-869">na holečo rozhorił je serbowske po hrudźi ze wšěch najlěpše.</l>
				<l n="151" xml:id="lg-3-l-870">Prjedy pak ze rta nanoweho so 'mu wuwiny słowo:</l>
				<l n="152" xml:id="lg-3-l-871">"Ach, by dopjelniło so mi, braška, złušćene słowo:</l>
				<l n="153" xml:id="lg-3-l-872">By tola ze štrykami wote wěrowanja no mi bórze</l>
				<l n="154" xml:id="lg-3-l-873">młodosć šlahowala wša Michałowej mi korejće.</l>
				<l n="155" xml:id="lg-3-l-874">Na třeće do swětłeje žno mi kosy zarěča brus zas</l>
				<l n="156" xml:id="lg-3-l-875">žnjencarjowej, a ze serpikom rjane zejhrawa holčo,</l>
				<l n="157" xml:id="lg-3-l-876">ze škowrončkom mi spěwajo po honach napřemo w dźěłe;</l>
				<l n="158" xml:id="lg-3-l-877">na třeći raz kónk ze studnje žnjenc napjelniwši z wodu,</l>
				<l n="159" xml:id="lg-3-l-878">připina wo pas na kožanym sebi šěrokim pasu:</l>
				<l n="160" xml:id="lg-3-l-879">zo wšón za žeńtwu Michałowej, mi najlěpšeho syna,</l>
				<l n="161" xml:id="lg-3-l-880">steju ze žadosću no najwjetšej. Kaž pak mi w zymje</l>
				<l n="162" xml:id="lg-3-l-881">błyskaty sněh wšohrějaty płašć přestrěwuje potom</l>
				<l n="163" xml:id="lg-3-l-882">na wosyte naše zahony, zo z ćim rjenišim rostom</l>
				<l n="164" xml:id="lg-3-l-883">zorno na nalěto wurostło by ze zemje čornej --</l>
				<l n="165" xml:id="lg-3-l-884">tak tež tróštowatu mi nadźiju wutroba krywa</l>
				<l n="166" xml:id="lg-3-l-885">nazymu, zo roztaje drje ze słónčnym nalěto pruhom</l>
				<l n="167" xml:id="lg-3-l-886">hrudź tež Michałowa, zo by wo dźowku kublersku šoł mi.</l>
				<l n="168" xml:id="lg-3-l-887">Kaž pak štomčk, kiž z koruškami šće so młodymi tójhdy</l>
				<l n="169" xml:id="lg-3-l-888">z mužitosću zapěra najwjetšej wěwatym wětram,</l>
				<l n="170" xml:id="lg-3-l-889">wětr, wukorjeniwši jón ze zemje, wuwali dźiwi --</l>
				<l n="171" xml:id="lg-3-l-890">tak tež čas, kiž za kwasom Michałowym jeno stejach,</l>
				<l n="172" xml:id="lg-3-l-891">předolhi nětk wurubił z najsurowišim je mi nadźěj,</l>
				<l n="173" xml:id="lg-3-l-892">kotruž we wutrobje tři mysl mi rodźeše lěta.</l>
				<l n="174" xml:id="lg-3-l-893">Haj, mje rozradował by, mój Michale, zwjeselił wšitkoh</l>
				<l n="175" xml:id="lg-3-l-894">we wutrobje z najluboznišim, by-li za žonu přiwjedł</l>
				<l n="176" xml:id="lg-3-l-895">do domu Leńku ze Směčkec, Bozanćikec, sebi dušnu.</l>
				<l n="177" xml:id="lg-3-l-896">Po cyłej wsy mjezy wšěmi jich kubło wěsće najrjeńše.</l>
				<l n="178" xml:id="lg-3-l-897">Na dani zamóženje nimo teho ze słóncom nowym</l>
				<l n="179" xml:id="lg-3-l-898">rosće šće jim, a do cyłoh zamóženja b'dźetaj dźěłić</l>
				<l n="180" xml:id="lg-3-l-899">holcy so dwě nož. Nawoženi mi štož tebi pak słuša</l>
				<l n="181" xml:id="lg-3-l-900">njewjesta z pjenjezami. Dźě do rjaneho smój ći rjada</l>
				<l n="182" xml:id="lg-3-l-901">kubło zestajaloj, runjež bě počatk namaj ćežki.</l>
				<l n="183" xml:id="lg-3-l-902">Wšak počatk nade wšitke je, wěr mi to, hospodarstwa</l>
				<l n="184" xml:id="lg-3-l-903">ćeši; zo by duž přisporjało so ći toleri tołstych,</l>
				<l n="185" xml:id="lg-3-l-904">to maš hladać z najkedźbniwišim mi. Mój Michale luby,</l>
				<l n="186" xml:id="lg-3-l-905">pak njeměł bych rad tola nana njezamóžitoh</l>
				<l n="187" xml:id="lg-3-l-906">njewjesće. Hdyž su rozplowałe žno mi lubosće prěnje,</l>
				<l n="188" xml:id="lg-3-l-907">ma potom jeno za słužomnu tež mandźelski wbohu</l>
				<l n="189" xml:id="lg-3-l-908">njewobstojny, kiž njepřinjese sebi do domu ničoh.</l>
				<l n="190" xml:id="lg-3-l-909">Mandźelstwo tajke na zemi ze stawom je mi najhrubšim."</l>
				<l n="191" xml:id="lg-3-l-910">Dorěča. Ze přistojnym dźeše Michał jom skřidlene słowa:</l>
				<l n="192" xml:id="lg-3-l-911">"Nano, ty wěš, zo wšo wobstaram ći z wutrobu rady,</l>
				<l n="193" xml:id="lg-3-l-912">štož wothladać no móžu ći na wočomaj. Tola tónkróć</l>
				<l n="194" xml:id="lg-3-l-913">drje njesměm zaprěć swoju mysl, kiž napřećo temu</l>
				<l n="195" xml:id="lg-3-l-914">we wutrobje mi bědźi, so stajejo ze wšeju mocu.</l>
				<l n="196" xml:id="lg-3-l-915">Zo dopjelnił bych wam waju žadosć, mějach najprjedy</l>
				<l n="197" xml:id="lg-3-l-916">woprawdźe mysle, wo Lejnu Bozanćikec wamaj hić tež.</l>
				<l n="198" xml:id="lg-3-l-917">Za dźěćace šće dny dźě žno hromadźe chodźachmoj wobaj</l>
				<l n="199" xml:id="lg-3-l-918">na wučbu a pola nich tež na skakańcy smój so lubje</l>
				<l n="200" xml:id="lg-3-l-919">powjerćaloj. Haj, dopominam šće so na tamne časy</l>
				<l n="201" xml:id="lg-3-l-920">rad, hdźež za ručički so mój wodźachmoj ze š'le a do š'le --</l>
				<l n="202" xml:id="lg-3-l-921">ach, zašłe žno su dawno! -- Nan pak mi zwysoka da ju</l>
				<l n="203" xml:id="lg-3-l-922">do města zdaleneho, zo by wukla po němskim bywać!</l>
				<l n="204" xml:id="lg-3-l-923">Do wsy nawróćiwši so zas po lětach, hraješe knjeni</l>
				<l n="205" xml:id="lg-3-l-924">wosebnu nětko: Wo domjace dźě so njesměše dźěła</l>
				<l n="206" xml:id="lg-3-l-925">postaraći; nan boješe pře nju so, zo by sej ručce</l>
				<l n="207" xml:id="lg-3-l-926">skóncowała. Wšak po měšćanskich jemu nětko so modach</l>
				<l n="208" xml:id="lg-3-l-927">hotowaše nanajpyšnišo. Ja šće za časy dźěch k nim.</l>
				<l n="209" xml:id="lg-3-l-928">Dach zešić pola měšćanskeho sebi krawca najnowšej</l>
				<l n="210" xml:id="lg-3-l-929">mody suknju, tón lac wurězany bjez wšeho šika.</l>
				<l n="211" xml:id="lg-3-l-930">Ach, njerad přeměnich no ze serbskej drastu ju. Tola</l>
				<l n="212" xml:id="lg-3-l-931">na jeje požadanje pak dyrbjach zmužić so ma to --</l>
				<l n="213" xml:id="lg-3-l-932">jej woblekl njejsym pak so wohidnej tři žno mi lěta.</l>
				<l n="214" xml:id="lg-3-l-933">Kwas -- nětk we wutrobje šće mi hori walejo woheń,</l>
				<l n="215" xml:id="lg-3-l-934">dopominam-li so tom, hněw płomjenity mi najhórši --'</l>
				<l n="216" xml:id="lg-3-l-935">na kotryž tež bě nawabiła mje do města Lejna,</l>
				<l n="217" xml:id="lg-3-l-936">na prěnje, pak tež na poslednje su mje hidźale lapy</l>
				<l n="218" xml:id="lg-3-l-937">měšćanske. Hrudź, zapłakujo ze zrudnym pod tutej lochkej</l>
				<l n="219" xml:id="lg-3-l-938">ćeži, zadusyći so mi hněwna hrožeše serbska.</l>
				<l n="220" xml:id="lg-3-l-939">Lejna ze wšitkimi so tu znaješe hač nanajlěpje.</l>
				<l n="221" xml:id="lg-3-l-940">Duž tež dyrbjach do jstwy najwosebnišej so jim sydnyć,</l>
				<l n="222" xml:id="lg-3-l-941">hdźež, ach, we wušomaj jeno zynk mi zynčeše cuzy.</l>
				<l n="223" xml:id="lg-3-l-942">Do wobjeda žno z njekničomnym sebi na serbskoh bura</l>
				<l n="224" xml:id="lg-3-l-943">mešćenjo mikotachu; juž radowachu so mi młodźi,</l>
				<l n="225" xml:id="lg-3-l-944">wupikani nanajrjeńšo, ze směchom hłupeho bura</l>
				<l n="226" xml:id="lg-3-l-945">wusměchować. Pak do rěči njemóžachu do wěčnosće</l>
				<l n="227" xml:id="lg-3-l-946">mje zaplesć, dóńž naprašować so mje na nana, na mać</l>
				<l n="228" xml:id="lg-3-l-947">njepočachu z wusměchowanjom. Tola kitajo staršej,</l>
				<l n="229" xml:id="lg-3-l-948">běch šće njewurěčał ani do połojcy, žno so stwa wša</l>
				<l n="230" xml:id="lg-3-l-949">wošćerješe, nanajbóle pak Lejna. Po němsku serbski</l>
				<l n="231" xml:id="lg-3-l-950">jazyk jim mój wšak bjez dźiwa njemóžeše rjenje dosć wšo</l>
				<l n="232" xml:id="lg-3-l-951">wuprajeć bjez haćenja. Duž ze změromnym radšo wostach</l>
				<l n="233" xml:id="lg-3-l-952">Po wobjeda přehladach so někak, zo, juškowu škličku</l>
				<l n="234" xml:id="lg-3-l-953">z ruku na rub zwróćiwši, šat nalach jenej holcy.</l>
				<l n="235" xml:id="lg-3-l-954">Směch nětk njepřestanliwy so ze rtow žórleše wšitkim.</l>
				<l n="236" xml:id="lg-3-l-955">Ze stowami pak hanjenskimi šće mje molwješe Lejna,</l>
				<l n="237" xml:id="lg-3-l-956">wułušćejo, zo tom bychu njedźiwali so ji takle,</l>
				<l n="238" xml:id="lg-3-l-957">zo dźěn burski sym hólc, kiž z wustojnosću jeno wodźić</l>
				<l n="239" xml:id="lg-3-l-958">płužny wě klak, so wo wyše njestarajo nimoměry.</l>
				<l n="240" xml:id="lg-3-l-959">Na wašnje njekničomne, najhrozniše hanješe holca</l>
				<l n="241" xml:id="lg-3-l-960">płuh, kiž ze syćatym tola chlěbom zastara sam nož</l>
				<l n="242" xml:id="lg-3-l-961">kraj wšón, wot prošerja mi hač do krala, kóždeho žiwjo;</l>
				<l n="243" xml:id="lg-3-l-962">płuh, kiž bóh pósła nam z jandźelom na zemju z njebjes,</l>
				<l n="244" xml:id="lg-3-l-963">zo puć pokazował by k najrjeńšemu narodam zbožu;</l>
				<l n="245" xml:id="lg-3-l-964">płuh, kiž ze čłowjeka hakle čłowjeka stwori najprjedy,</l>
				<l n="246" xml:id="lg-3-l-965">do statoka 'ho znućiwši ze swójbu, ze skotom trěbnym.</l>
				<l n="247" xml:id="lg-3-l-966">Hdźež chcu pytaći čas swojoh žiwjenja česće najwjetšej,</l>
				<l n="248" xml:id="lg-3-l-967">bě nanajćešo mje Lejna ze stowom ranila tajkim.</l>
				<l n="249" xml:id="lg-3-l-968">Hrudź, runjež pukotaše wša z wohenjom mi tež najhóršim,</l>
				<l n="250" xml:id="lg-3-l-969">do železnych tola kowach ju putow, njeprajich stowčka</l>
				<l n="251" xml:id="lg-3-l-970">na to. Po wobjedźe pak, zběhnywš'i wot blida jim so,</l>
				<l n="252" xml:id="lg-3-l-971">dźěch swojoh puća, puć pokrjepujo ze sylzami.</l>
				<l n="253" xml:id="lg-3-l-972">Tež njejsym juž wot teho časa Bozanćikecom</l>
				<l n="254" xml:id="lg-3-l-973">wam přišoł. Do wěčnosće pak próh překročić tež dale</l>
				<l n="255" xml:id="lg-3-l-974">jim njecham; mi přećiwo tom wša wutroba stawa."</l>
				<l n="256" xml:id="lg-3-l-975">Mać, połožiwši do ruki Michałowej swoju ruku,</l>
				<l n="257" xml:id="lg-3-l-976">nětko dźeše z najluboznišim jemu skřidlene słowa:</l>
				<l n="258" xml:id="lg-3-l-977">"Michale, maćerinym tola nětk nož nasłuchaj słowam:</l>
				<l n="259" xml:id="lg-3-l-978">Štó ha nastajnosći b'dźe mi na swěće překory płodźić</l>
				<l n="260" xml:id="lg-3-l-979">z hołcomaj Bozanćikec; tola tež wodać ji zas dyrbiš.</l>
				<l n="261" xml:id="lg-3-l-980">Wětr wěć do ržišćow njewidźeše dźě šće z nazymu dwac'tej</l>
				<l n="262" xml:id="lg-3-l-981">Leńka. Powědata ducy wot rańšich zo mnu je tak a</l>
				<l n="263" xml:id="lg-3-l-982">na tebje naprašuje so mje ze zrudnym, žel je ji dawno."</l>
				<l n="264" xml:id="lg-3-l-983">Wotmołwjejo pak Michał ji dźeše ze stowom krutym:</l>
				<l n="265" xml:id="lg-3-l-984">"We wutrobje z njej wujednany žno sym, maćerka luba,</l>
				<l n="266" xml:id="lg-3-l-985">a nimam tež najmjeńšeho na nju. Do łoža čestnoh</l>
				<l n="267" xml:id="lg-3-l-986">za mandźelsku přiwjesć sebi žiwy pak njemóžu Lejny.</l>
				<l n="268" xml:id="lg-3-l-987">We wutrobach namaj njedrěmaju drěmk čuća tesame.</l>
				<l n="269" xml:id="lg-3-l-988">Na pjenjezy njeje drje mi trjeba, staršej najlubšej,</l>
				<l n="270" xml:id="lg-3-l-989">přejara hladać; ze swojim žohnowanjom je waj prócu</l>
				<l n="271" xml:id="lg-3-l-990">bóh, budź dźakowano 'mu to, ze zbožom žohnował rjanym.</l>
				<l n="272" xml:id="lg-3-l-991">Štóž wusywa za žiwjenje no mi symješko za zem,</l>
				<l n="273" xml:id="lg-3-l-992">zběžeć za wokomik drje 'mu móže z krasu najrjeńšej,</l>
				<l n="274" xml:id="lg-3-l-993">z wjeselemi přepjelnjejo hrudź jemu horliwu za swět --</l>
				<l n="275" xml:id="lg-3-l-994">mysl tola na smjerć njewostaja 'mu pak žiwemu měra.</l>
				<l n="276" xml:id="lg-3-l-995">Ach, wšak płód tón zahinje ze žiwjenjom jemu tymle.</l>
				<l n="277" xml:id="lg-3-l-996">Štóž wusył pak je za žiwjenje tež na wěki wěčne</l>
				<l n="278" xml:id="lg-3-l-997">zornješka, tom drěmk drěmajo bjez schadźenja druhdy dołhi</l>
				<l n="279" xml:id="lg-3-l-998">wotpočuje, haj, njewuwleče so 'mu na swěće stajnje</l>
				<l n="280" xml:id="lg-3-l-999">tym ani. Z luboznišim a starosćiwym pak je tola</l>
				<l n="281" xml:id="lg-3-l-1000">na zahrodźe wón kitajo jemu najmiliše hlada,</l>
				<l n="282" xml:id="lg-3-l-1001">we wutrobje jom twarjace do njebjes ćišinku nadźěj;</l>
				<l n="283" xml:id="lg-3-l-1002">tom wurosće najrjeniši płód, přesahujo časne.</l>
				<l n="284" xml:id="lg-3-l-1003">Čom duž wuzwolići drje z pjenjezami sebi holčo</l>
				<l n="285" xml:id="lg-3-l-1004">měł, hdyž njekazatej sej mi hrudźi z lubosću mócnej?</l>
				<l n="286" xml:id="lg-3-l-1005">Duž tež chcu sebi holečo wzać, runjež było najchudše,</l>
				<l n="287" xml:id="lg-3-l-1006">rozhoriłe-li we wutrobje so mi lubosće na nje."</l>
				<l n="288" xml:id="lg-3-l-1007">Dowurěča. Kaž po smudźatym, wšopražatym słóncu</l>
				<l n="289" xml:id="lg-3-l-1008">hłójčkaty dźećeł so rozwjesela, hdyž z dešćikom płódnym</l>
				<l n="290" xml:id="lg-3-l-1009">womłodźeja jom zas łopješka, wóń rozsywajo słódku --</l>
				<l n="291" xml:id="lg-3-l-1010">tak tež nad rěču Michałowej bě farar so wšitkón</l>
				<l n="292" xml:id="lg-3-l-1011">rozradował, jemu ze spodobu wšěm słuchajo słowam.</l>
				<l n="293" xml:id="lg-3-l-1012">Duž poča nětk na młodźenca, jeho kitajo, takle:</l>
				<l n="294" xml:id="lg-3-l-1013">"Michale, dźens dobyl sy sej po mje česće najwjetšej.</l>
				<l n="295" xml:id="lg-3-l-1014">Štóž chce woženići so, we wěrowanju mi na čas</l>
				<l n="296" xml:id="lg-3-l-1015">žiwjenja stowaršiwši sebi mandźelsku, dźěćatkam maćer,</l>
				<l n="297" xml:id="lg-3-l-1016">tón njech hlada najprjedy, hač za wutrobu 'mu tež steji</l>
				<l n="298" xml:id="lg-3-l-1017">hrudź. Kaž z jabłučiny mi najstrowšej nalěto zdrěwa</l>
				<l n="299" xml:id="lg-3-l-1018">wětr zawěwajo kćěw, kiž lubješe nazymu połny</l>
				<l n="300" xml:id="lg-3-l-1019">płód, hrudź zwjeselaty, zo by narunał rólnikej prócu,</l>
				<l n="301" xml:id="lg-3-l-1020">směwkotajo so z čerwjenišim jemu ze štoma ličkom --</l>
				<l n="302" xml:id="lg-3-l-1021">tak tež rozpjerchuja jara husto lubosće prěnje.</l>
				<l n="303" xml:id="lg-3-l-1022">Słónco, kiž, podnurjejo so do žołmow módreho morja</l>
				<l n="304" xml:id="lg-3-l-1023">z wječora, puć swój dokonawši, zem poswěća dlěje,</l>
				<l n="305" xml:id="lg-3-l-1024">zo by na mandźelskej sebi, na swěće wěsće najlěpšej,</l>
				<l n="306" xml:id="lg-3-l-1025">na zbožownaj móhło hladaći, pruh wusyłajo rjeńši,</l>
				<l n="307" xml:id="lg-3-l-1026">wuhlada juž, ach, ze slěbornych wustupiwši zmohow</l>
				<l n="308" xml:id="lg-3-l-1027">na ranje, překorjenaj jeju, hrudź woliwknjenu jimaj.</l>
				<l n="309" xml:id="lg-3-l-1028">Błud rozpłuwa wšak skok; tola žel ma želići wěčnu,</l>
				<l n="310" xml:id="lg-3-l-1029">kiž dosć njepřemyslił sebi, hač tež wutroba kaza</l>
				<l n="311" xml:id="lg-3-l-1030">wutrobu. Duž sy z rozomnišim mi, mój Michale, zrěčał."</l>
				<l n="312" xml:id="lg-3-l-1031">Dorěča. Michał pak ze spěšnišim dźeše fararjej mjelčo:</l>
				<l n="313" xml:id="lg-3-l-1032">"Wojujće ze staršimaj mi bój, derjedostojny knježe!</l>
				<l n="314" xml:id="lg-3-l-1033">Do chudeje wšak holcy so zahladach na polu lětsa</l>
				<l n="315" xml:id="lg-3-l-1034">při syčenju; je ze spodźiwnym moja po jeje hrudźi."</l>
				<l n="316" xml:id="lg-3-l-1035">Nan pak, rozhoriwši so wšón, ze třepotatym jemu hłosom:</l>
				<l n="317" xml:id="lg-3-l-1036">"Michale, hlej, zas po staršimaj juž so wutroba nima.</l>
				<l n="318" xml:id="lg-3-l-1037">Čom njechaš posluchać mi na swěće, z bohatym hołčom</l>
				<l n="319" xml:id="lg-3-l-1038">woženići so? -- Najprjedy chcych na wysoku tebje šulu</l>
				<l n="320" xml:id="lg-3-l-1039">do města dać, zo na kuble by njetrjebał so drěć, štož</l>
				<l n="321" xml:id="lg-3-l-1040">ja wudrěł sym so na nim (tež njeměješe mi najhłup'šej</l>
				<l n="322" xml:id="lg-3-l-1041">hłowy); by staw tola na swěće česćowniši nade burskim</l>
				<l n="323" xml:id="lg-3-l-1042">mi zastał. Tola za wotežku nož, konjemi, płuhom</l>
				<l n="324" xml:id="lg-3-l-1043">steješe mysl wša wot dźěćacych žno ći lět mi najprěńšich.</l>
				<l n="325" xml:id="lg-3-l-1044">Nětk njechaš dopjelnić mi tež ani žadosće mojej,</l>
				<l n="326" xml:id="lg-3-l-1045">zo přiwjedł mi z pjenjezami by sej do domu žonu</l>
				<l n="327" xml:id="lg-3-l-1046">kublersku. Žołdk přeleć tola by mi na swěće' móhł so."</l>
				<l n="328" xml:id="lg-3-l-1047">Dorěča. We wutrobje pak Michałowej wjelewulke</l>
				<l n="329" xml:id="lg-3-l-1048">zrudźby postanychu. Nětk sylza po zrudnym licu</l>
				<l n="330" xml:id="lg-3-l-1049">ze zrudneho wula so 'mu wóčka; z najmócnišim hrudź wša</l>
				<l n="331" xml:id="lg-3-l-1050">pukotaše. Dlić njemóžeše jeho towar'stwo wbohoh</l>
				<l n="332" xml:id="lg-3-l-1051">pod lipu. Zakrywajo swoju ból, duž wot blida stany,</l>
				<l n="333" xml:id="lg-3-l-1052">so wotsalejo. Ze surowym jemu dobremu nan šće:</l>
				<l n="334" xml:id="lg-3-l-1053">"Dźi, nož dźi, wupłač so zas, Michale, na zrudźbu swoju</l>
				<l n="335" xml:id="lg-3-l-1054">njerozomnu! Mojedla njech na hłowje z bolosću stawaj!</l>
				<l n="336" xml:id="lg-3-l-1055">Tom pak chroble mi wěr, zo do žiweho žno mi boha</l>
				<l n="337" xml:id="lg-3-l-1056">za mnje do domu njepřiwjedźeš sej njewjesty, kotraž</l>
				<l n="338" xml:id="lg-3-l-1057">wozaj mi dwaj nakłasć sebi njemóhła z fórotom pyšnym!"</l>
				<l n="339" xml:id="lg-3-l-1058">Dorěča. Strach bě po wobličach wulał so jim wšitkim.</l>
				<l n="340" xml:id="lg-3-l-1059">Syn pak pospěchujo žno bě ze zrudźbu do wrotow zašoł.</l>
			</lg>
			<lg n="4" type="stanza" xml:id="lg-4">
				<head>Štwórty spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-4-l-1060">Na nikoho njehladajo, přez dwór kročeše Michał</l>
				<l n="2" xml:id="lg-4-l-1061">do konjenca, zo konjej by wothladal swojej najlubšej.</l>
				<l n="3" xml:id="lg-4-l-1062">Z hłowomaj juž wobroćenaj do duri, napřećo wobaj</l>
				<l n="4" xml:id="lg-4-l-1063">hladaštej jom, sebi z rjećazami zašćerkujo wótře.</l>
				<l n="5" xml:id="lg-4-l-1064">Na wutrobno wuzběhnywši bow sebi, z dubowoh drjewa</l>
				<l n="6" xml:id="lg-4-l-1065">wudźělany, wobwity přez cyłe ze železnymi</l>
				<l n="7" xml:id="lg-4-l-1066">bantami, do buchty brózdnikowej nětk spěchaše Michał,</l>
				<l n="8" xml:id="lg-4-l-1067">zo napojił by ze strowej žołriłičku čornakaj lačnej.</l>
				<l n="9" xml:id="lg-4-l-1068">Pić přejara drje chcyše so zawěsće lubowanemu:</l>
				<l n="10" xml:id="lg-4-l-1069">Bow doleć wšak podsobnikej šće dyrbješe znowa.</l>
				<l n="11" xml:id="lg-4-l-1070">Dźens pomasawši do měcha wowsneho ze šćedriwšej ruku,</l>
				<l n="12" xml:id="lg-4-l-1071">dwě přisypny šće masce do korta wulizaneho --</l>
				<l n="13" xml:id="lg-4-l-1072">pohonjał dźens dopołdnja bě wšak wboheju chětro.</l>
				<l n="14" xml:id="lg-4-l-1073">Podsobnika porjadu a brózdnika majkaše miłe;</l>
				<l n="15" xml:id="lg-4-l-1074">z błyšćatymaj jemu hriwomaj za to trěještej zrudnom</l>
				<l n="16" xml:id="lg-4-l-1075">želniwe sylzy ze zrudneho jom najrjeńšeho woka.</l>
				<l n="17" xml:id="lg-4-l-1076">Ze zrudobu polaty wšón, Michał sydźe so na schód,</l>
				<l n="18" xml:id="lg-4-l-1077">kotryž z konjenca na rězańcu jom wjedźeše nowy.</l>
				<l n="19" xml:id="lg-4-l-1078">A kaž bjezbóžna na žołmjatym, najstrašnišim morju</l>
				<l n="20" xml:id="lg-4-l-1079">łódź, hdyž bój najžałostniši wětr djasowy wuje,</l>
				<l n="21" xml:id="lg-4-l-1080">wojuje zatrašnje ze zmohami, kiž stonate ze dna</l>
				<l n="22" xml:id="lg-4-l-1081">pěsk wubudźejo čorny, so z nim pobarbuja čorne,</l>
				<l n="23" xml:id="lg-4-l-1082">z padateju nětk do hłubokosće spaduje zmohu,</l>
				<l n="24" xml:id="lg-4-l-1083">nětk pozběhać so da zaso na nowe ze žołmu spěšnej,</l>
				<l n="25" xml:id="lg-4-l-1084">na chribjeće ju kralujo we wysokosćach najwyšich --</l>
				<l n="26" xml:id="lg-4-l-1085">tak tež duch nětk Michałowy, podnurjeny w zrudźbach,</l>
				<l n="27" xml:id="lg-4-l-1086">wot myslički zas na mysličku přeskakujo čiłe,</l>
				<l n="28" xml:id="lg-4-l-1087">sej wupřasć, ach, na swěće njemóžeše ani jenej,</l>
				<l n="29" xml:id="lg-4-l-1088">kiž, połóžejo hrudź, by ze šmjatańcy jeho móhła</l>
				<l n="30" xml:id="lg-4-l-1089">wuwjesć a bóle wutorhnyć tež ze zrudneje jemu duše.</l>
				<l n="31" xml:id="lg-4-l-1090">A kaž z mróčelemi wjelepochmurjeneho nětk njebja</l>
				<l n="32" xml:id="lg-4-l-1091">błysk zabłysknje, ze swětłom žehliwym dźěłejo mróčno,</l>
				<l n="33" xml:id="lg-4-l-1092">mróčno, za wokomik juž so zas pozběhujo dźiwje,</l>
				<l n="34" xml:id="lg-4-l-1093">módrinu njebjes na nowe ze surowosću najhrubšej</l>
				<l n="35" xml:id="lg-4-l-1094">wšu zakrywa, na swěće lud wšón ze styskom pjelnjo --</l>
				<l n="36" xml:id="lg-4-l-1095">tak tež hrudź zaćmowiła nětk běše Michałej struchłosć.</l>
				<l n="37" xml:id="lg-4-l-1096">Jom wustupići na módrinu tež nochcyše jasnej</l>
				<l n="38" xml:id="lg-4-l-1097">hwězdźički, kiž wuwjedła by ze ćmy najtolšeje wbohoh.</l>
				<l n="39" xml:id="lg-4-l-1098">Nětk poskoči pak we wutrobje jom najjasniša miłe</l>
				<l n="40" xml:id="lg-4-l-1099">myslička, ćmu rozpłunjejo, kiž jemu jimaše hrudź wšu --</l>
				<l n="41" xml:id="lg-4-l-1100">nětk pak zblědnja ju zas přiwalowaca so najhłubša</l>
				<l n="42" xml:id="lg-4-l-1101">ćma, pochmurjejo hrudź jom styskniwu z hrožatym mróčnom.</l>
				<l n="43" xml:id="lg-4-l-1102">Do zrudnosćow zahlubjeny, tak tu sedźeše Michał,</l>
				<l n="44" xml:id="lg-4-l-1103">na sameho sebje, na njesprawny swět płakajo hórce;</l>
				<l n="45" xml:id="lg-4-l-1104">stysk bě zlehnył so na wboheho z wjeledušatej ćežu.</l>
				<l n="46" xml:id="lg-4-l-1105">Čornikomaj so nochcyše nětk juž słódneho wowsa,</l>
				<l n="47" xml:id="lg-4-l-1106">hdyž pohonča najžałostnišo swojoh widźeštaj sylzy</l>
				<l n="48" xml:id="lg-4-l-1107">ronić a wulki we wutrobje bój wojować dobroh.</l>
				<l n="49" xml:id="lg-4-l-1108">Ze žehliwym pohladowaštaj přeco na njeho z wokom;</l>
				<l n="50" xml:id="lg-4-l-1109">hłowu, kiž do wysoka jemu hewak nošeštaj hordu,</l>
				<l n="51" xml:id="lg-4-l-1110">nětk powěsnyłoj do nohow běštaj, zar ujo zrudnoh.</l>
				<l n="52" xml:id="lg-4-l-1111">Žrěbc, poskakujo nastajnje z wjesołosću přec najčilišej</l>
				<l n="53" xml:id="lg-4-l-1112">po konjencu, přibližeše dźens so pohončej struchłom</l>
				<l n="54" xml:id="lg-4-l-1113">z wotměrjenej nož kročelu. Do wutrobički šće młodej</l>
				<l n="55" xml:id="lg-4-l-1114">žel zarył bě sej, wuhladawši wjelezrudneho syna.</l>
				<l n="56" xml:id="lg-4-l-1115">Na ramjeni połoži jom na to ćišinko šiju</l>
				<l n="57" xml:id="lg-4-l-1116">błyšćatu, dych wudychujo na wobličo jom najcuńšo,</l>
				<l n="58" xml:id="lg-4-l-1117">z woka płačiteho wukošejo pohončej sylzy.</l>
				<l n="59" xml:id="lg-4-l-1118">Z předkownymaj běše nóžkomaj pos naćahnyl so mudry</l>
				<l n="60" xml:id="lg-4-l-1119">na nohu Michałowu, pohladujo ze swěrnym wokom</l>
				<l n="61" xml:id="lg-4-l-1120">na struchłeho, kiž wobličo bě zakrył sebi swoje</l>
				<l n="62" xml:id="lg-4-l-1121">z rukomaj. Pos bu zrudny wšón, ani zrudźeny takle</l>
				<l n="63" xml:id="lg-4-l-1122">njezašćowkny. Najluboznišo tola započa nětko</l>
				<l n="64" xml:id="lg-4-l-1123">na Michała pošćowkować; wšak njemóžeše dlěje</l>
				<l n="65" xml:id="lg-4-l-1124">we wutrobje stysk hospodować; wšón njeměrny tuž nětk</l>
				<l n="66" xml:id="lg-4-l-1125">za cholowu poča jeho torhać, budźejo zrudnoh</l>
				<l n="67" xml:id="lg-4-l-1126">ze zrudoby. Zastróženy wšón, pozběže so Michał,</l>
				<l n="68" xml:id="lg-4-l-1127">kaž wocućił by ze sna ćežkeho, spěšnje pak na to</l>
				<l n="69" xml:id="lg-4-l-1128">so zebra, pohladawši na zrěbca wjesele, na psa,</l>
				<l n="70" xml:id="lg-4-l-1129">na čornikaj, kiž wobroćenaj hišće na njeho běštaj.</l>
				<l n="71" xml:id="lg-4-l-1130">Směwk zakćě tuž po licomaj jemu při tymle želny.</l>
				<l n="72" xml:id="lg-4-l-1131">Pak njebě hišće zmužił so tak, zo by wustupić móhł zas</l>
				<l n="73" xml:id="lg-4-l-1132">před staršeju bjeze stracha. Tuž z poslednicu prawje sćicha</l>
				<l n="74" xml:id="lg-4-l-1133">nětk so suwaše za domske přez zahrodu wjelespěšnje.</l>
				<l n="75" xml:id="lg-4-l-1134">Kónc přišedši pak trawateje jich zahrody, sydźe</l>
				<l n="76" xml:id="lg-4-l-1135">Michał so pod dub halozaty pola studnički jasnej.</l>
				<l n="77" xml:id="lg-4-l-1136">Somoćanej w njej kupaše škórc sebi křidlešce swojej.</l>
				<l n="78" xml:id="lg-4-l-1137">Ročk, přeskakujo wot kerčka na kerčk, pjelnješe tule</l>
				<l n="79" xml:id="lg-4-l-1138">čerwjene horlo ze slěbornej sebi z wječora žołmu.</l>
				<l n="80" xml:id="lg-4-l-1139">Sołobika pak na ranje spěwatoh we worješinkach</l>
				<l n="81" xml:id="lg-4-l-1140">drobnuškeho wokřewješe krjep z njej błyskata rjenje,</l>
				<l n="82" xml:id="lg-4-l-1141">šijku k luboznišom jemu spěwej mačejo čerstwa.</l>
				<l n="83" xml:id="lg-4-l-1142">Hdyž pak na trawnatych sebi łukach dźěłachu syna,</l>
				<l n="84" xml:id="lg-4-l-1143">tu napoja jim křewjateho, wjeleslódneho studźeń</l>
				<l n="85" xml:id="lg-4-l-1144">skićeše; někotry z njej načerpany zakrasny karan</l>
				<l n="86" xml:id="lg-4-l-1145">juž zašoł bě drje do lukow, hdyž jim ležachu syna.</l>
				<l n="87" xml:id="lg-4-l-1146">Na wotawu ducy ze syna dom juž, lěhachu na zem</l>
				<l n="88" xml:id="lg-4-l-1147">čeladnicy so, do trawy połožiwši swoje hrabje,</l>
				<l n="89" xml:id="lg-4-l-1148">zo so nad žórlatej bychu srěbajo křewjeli žołmu --</l>
				<l n="90" xml:id="lg-4-l-1149">wuwołana po cyłej wsy bě za dobru woda.</l>
				<l n="91" xml:id="lg-4-l-1150">W njej wumywal bě často sej tež juž płačitej woči</l>
				<l n="92" xml:id="lg-4-l-1151">Michał, ból swoju bórbotatym wuskoržejo wodam.</l>
				<l n="93" xml:id="lg-4-l-1152">Wóń rozliwachu po łukach pisankojtych nanajmilšo</l>
				<l n="94" xml:id="lg-4-l-1153">kwětaški. Přez łuki pisankojte pak slěborna rěčka</l>
				<l n="95" xml:id="lg-4-l-1154">pleskotajo, sebi z kamuškami pošeptujo sćicha,</l>
				<l n="96" xml:id="lg-4-l-1155">waleše žołmički, na słóncu so zabłyskate jasnje.</l>
				<l n="97" xml:id="lg-4-l-1156">Po woběmaj pak stronomaj za wsu wólšina ćmowa</l>
				<l n="98" xml:id="lg-4-l-1157">brjóh přewodźeše, puć zastupujo hnadnemu słóncu.</l>
				<l n="99" xml:id="lg-4-l-1158">Zbliska pak wupinaše hat ze zmohami wjelerjanu</l>
				<l n="100" xml:id="lg-4-l-1159">runinu we wjerbach, ze swojeho porodźejo klina</l>
				<l n="101" xml:id="lg-4-l-1160">mócne potače, schow poskićate plesatym kačkam</l>
				<l n="102" xml:id="lg-4-l-1161">před hajnikom, kiž na čolmiku po nich třěleše wbohich.</l>
				<l n="103" xml:id="lg-4-l-1162">Ze serpikom wobrubješe lěs jón zezady chłódny.</l>
				<l n="104" xml:id="lg-4-l-1163">Łučlane chójny, we wjerškach pišpotajo prawje sćicha</l>
				<l n="105" xml:id="lg-4-l-1164">ze šwižnymi sebi jědtemi, šum zašumjachu dźiwny,</l>
				<l n="106" xml:id="lg-4-l-1165">hdyž najcuńši jim z wječora wětr Zawěwaše do nich.</l>
				<l n="107" xml:id="lg-4-l-1166">Hodźinkow tu přečinił bě tójšto juž na jasnych Michał</l>
				<l n="108" xml:id="lg-4-l-1167">na wječorach, hdyž błyskotachu so z błyšćom najrjeńšim</l>
				<l n="109" xml:id="lg-4-l-1168">žołmički na měsacu, kiž miły z krasnišich honow</l>
				<l n="110" xml:id="lg-4-l-1169">wustupowaše, zo nóc rozswětlał by, hladajo na zem.</l>
				<l n="111" xml:id="lg-4-l-1170">Do wutroby zawěło bě nětk tež Michałej zrudnosć</l>
				<l n="112" xml:id="lg-4-l-1171">to wšo. Do rěki wobroćeny z wobličom, so sydnył</l>
				<l n="113" xml:id="lg-4-l-1172">na zeleny bě młoduški dorn, sebi samemu rěčo:</l>
				<l n="114" xml:id="lg-4-l-1173">"Ow, zawróćće mi hišće so jónkróć, złotuške časy,</l>
				<l n="115" xml:id="lg-4-l-1174">hdźež, ach, po wobliču hišće směwk mi hraješe jasny,</l>
				<l n="116" xml:id="lg-4-l-1175">hdźež, zalětujo do włosow mojich, najrjenišich róžow</l>
				<l n="117" xml:id="lg-4-l-1176">raniši wětr najcuńšo ze mnu so košeše dźěsćom,</l>
				<l n="118" xml:id="lg-4-l-1177">hdźež, zaspěwujo spěw sebi ze spodźiwnej mełodiju,</l>
				<l n="119" xml:id="lg-4-l-1178">barbaty ptačk woblětowaše šće mi wjeselu hłójčku,</l>
				<l n="120" xml:id="lg-4-l-1179">hdźež, ach, při studničce tu són, ach, najkrasniši sonjach,</l>
				<l n="121" xml:id="lg-4-l-1180">za mjetelu poskakujo skok a za zynčateju</l>
				<l n="122" xml:id="lg-4-l-1181">pčołku na luce ze sotřičku, kiž za ručku wodźach!</l>
				<l n="123" xml:id="lg-4-l-1182">Ach, wobroćilo do zrudoby je so wšitko mi za mnje</l>
				<l n="124" xml:id="lg-4-l-1183">nětk! Kaž nad měsacom so, nad słóncom, žołmički tejle</l>
				<l n="125" xml:id="lg-4-l-1184">rěčki, radujeće, nanajčilšo chwatajo běh swój,</l>
				<l n="126" xml:id="lg-4-l-1185">tak pominychu dny so mi młode w zbožu najwjetšim.</l>
				<l n="127" xml:id="lg-4-l-1186">Kaž pak płač zapłakujeće z najstyskniwšim styskom</l>
				<l n="128" xml:id="lg-4-l-1187">wy, přišedši mi, žołmički, za wjes do wólšow ćmowych,</l>
				<l n="129" xml:id="lg-4-l-1188">hdźež wy we hłubokich sebi kótlach skoržiće skóržbu</l>
				<l n="130" xml:id="lg-4-l-1189">žałosćiwu, zo njemóžeće so na słóncu jasnym</l>
				<l n="131" xml:id="lg-4-l-1190">wjac wokřewjeć a na měsacu běh błyšćaty běžeć --</l>
				<l n="132" xml:id="lg-4-l-1191">tak tež na wboheho je so na mnje z mocu najwjetšej</l>
				<l n="133" xml:id="lg-4-l-1192">ćma wulala, na škropawe, chód ćežace puće</l>
				<l n="134" xml:id="lg-4-l-1193">mje zawjedujo, ze zrudobu moju čwělujo hrudź wšu.</l>
				<l n="135" xml:id="lg-4-l-1194">Ow, pospěchuj so po njebjesach mi, słónco najlubše,</l>
				<l n="136" xml:id="lg-4-l-1195">zo rozćepilo zrudnemu ze sylnišej by mi brónju</l>
				<l n="137" xml:id="lg-4-l-1196">ćmu, kiž na wutrobu so mi wuwali z ćežu najćešej,</l>
				<l n="138" xml:id="lg-4-l-1197">zo zaswital by wumóženja z toho horja mi tola</l>
				<l n="139" xml:id="lg-4-l-1198">dźeń, pokazujo mje zaso na puć ze swětłom wótrym!"</l>
				<l n="140" xml:id="lg-4-l-1199">Do zrudnosćow zahlubjeny duch zabył běše na zem,</l>
				<l n="141" xml:id="lg-4-l-1200">na wokolnosć, podnurjejo do rjenišeho so sona</l>
				<l n="142" xml:id="lg-4-l-1201">młodeho. Zem wopušćiwši, hrudź pozběhnyła bě so</l>
				<l n="143" xml:id="lg-4-l-1202">ćěsna do njebjes, wo wumóženje z najćešeho horja</l>
				<l n="144" xml:id="lg-4-l-1203">prošo; bě ze sylzami styk'ł wukupanej swojej ruce</l>
				<l n="145" xml:id="lg-4-l-1204">wbohi najnutrnišo a wobličo ze starosćemi</l>
				<l n="146" xml:id="lg-4-l-1205">pochmurjene wobroćejo ze zdychom na lube słónco.</l>
				<l n="147" xml:id="lg-4-l-1206">Na njebjesach sebi pytaše do hrudźe křewjatoh tróšta.</l>
				<l n="148" xml:id="lg-4-l-1207">Mać njebě tuž pytnył tež Michał w zrudobje swojej,</l>
				<l n="149" xml:id="lg-4-l-1208">kiž bě přidružila so, wuhladawši jeho tule,</l>
				<l n="150" xml:id="lg-4-l-1209">po zahrodźe juž pytawši po wšitkej lubowaneho.</l>
				<l n="151" xml:id="lg-4-l-1210">We wutrobje bě žel jej štož wšak maćeri dobrej</l>
				<l n="152" xml:id="lg-4-l-1211">Michała, na kotrehož běše nan wutřasł njesprawny</l>
				<l n="153" xml:id="lg-4-l-1212">dźens so. Ze swojej lubosću tež wuleć chcyše dobra</l>
				<l n="154" xml:id="lg-4-l-1213">na Michała wšak křewjateho, wjelesłódkeho tróšta,</l>
				<l n="155" xml:id="lg-4-l-1214">zo wubudźila hrudź by jom ze sna mysličkow ćežkich;</l>
				<l n="156" xml:id="lg-4-l-1215">zo wukošal by ze zrudnišej jemu płačitej woči</l>
				<l n="157" xml:id="lg-4-l-1216">słowičkow dych najcunišich ze rta maćerineho</l>
				<l n="158" xml:id="lg-4-l-1217">želniwu sylzu, do wobliča jom ćěsnemu wějo.</l>
				<l n="159" xml:id="lg-4-l-1218">Rěč, kiž wudobyla bě so z hrudźe Michałoweje,</l>
				<l n="160" xml:id="lg-4-l-1219">wšak wusłyšała tež tu žałosćacu běše wšitku,</l>
				<l n="161" xml:id="lg-4-l-1220">potulejo so za płotom hrabičkowym. Tola sćicha</l>
				<l n="162" xml:id="lg-4-l-1221">pozběhnywši so nětk ze schowa, kročeše z kročałku ćichej</l>
				<l n="163" xml:id="lg-4-l-1222">na Michała, jom na ramjo złožejo ruku najmilšo.</l>
				<l n="164" xml:id="lg-4-l-1223">Zastróženy wšón, wohladny na nju so ze spěchom Michał,</l>
				<l n="165" xml:id="lg-4-l-1224">so začerwjenjejo jej ze styskniwym dźeše słowom:</l>
				<l n="166" xml:id="lg-4-l-1225">"Čemu po zahrodźe moje, maći, chodźiš mi slědy?"</l>
				<l n="167" xml:id="lg-4-l-1226">Do płakanja juž so znowa zas da, wohladnywši na mać</l>
				<l n="168" xml:id="lg-4-l-1227">ze słowami so tajkimi. Mać wotmołwi pak tak jom:</l>
				<l n="169" xml:id="lg-4-l-1228">"Do płača zas sy najzrudnišeho so ponuril wšitkón,</l>
				<l n="170" xml:id="lg-4-l-1229">Michale! Tak njejsy šće mi na swěće płakał štož dźensa.</l>
				<l n="171" xml:id="lg-4-l-1230">Hlej, wusłyšach wšak za płotom rěč, kiž rěčeše zrudnu.</l>
				<l n="172" xml:id="lg-4-l-1231">Michale, praj, što we wutrobje tola takle će rudźi!</l>
				<l n="173" xml:id="lg-4-l-1232">Čom rozliwaš mi do studnički wjelebohate sylzy?"</l>
				<l n="174" xml:id="lg-4-l-1233">A syn, wotmołwjejo jej, ze skoržacym dźeše słowom:</l>
				<l n="175" xml:id="lg-4-l-1234">"Maći, wšak wěš, kajki we wutrobje bój wojuju ćežki</l>
				<l n="176" xml:id="lg-4-l-1235">wjele juž lět. Dźě přeměniła je ze synom łuka</l>
				<l n="177" xml:id="lg-4-l-1236">na třeće juž so, zo na žeńtwu nastajnosći nimoměry</l>
				<l n="178" xml:id="lg-4-l-1237">nuzujetaj mje z bohatymi jeno hólcami wbohoh,</l>
				<l n="179" xml:id="lg-4-l-1238">pak njemóžu sej pře to, hdyž hrudź njekaza sej k hrudźi.</l>
				<l n="180" xml:id="lg-4-l-1239">Haj, tři króć juž na zahrodźe so z wulkimi nošach</l>
				<l n="181" xml:id="lg-4-l-1240">nožicami, zo bych nalěto płót wutřihował rjany,</l>
				<l n="182" xml:id="lg-4-l-1241">zo nan tohodla we wušomaj porokujo leži</l>
				<l n="183" xml:id="lg-4-l-1242">mi, kiž njezaslužam sebi na swěće nanihdy toho.</l>
				<l n="184" xml:id="lg-4-l-1243">Nastajnosći sym za tym dźě šoł tola, to jeno činił,</l>
				<l n="185" xml:id="lg-4-l-1244">wo čimž běch přeswědčeny, zo chce nan tak měć to najradšo.</l>
				<l n="186" xml:id="lg-4-l-1245">Ze žałosću so mi rudźeše hrudź, ach, z bolu najćešej,</l>
				<l n="187" xml:id="lg-4-l-1246">hdyž dopjelnić wšak njemóžeše nihdy žadosće wamaj.</l>
				<l n="188" xml:id="lg-4-l-1247">Na zahrodu potom mje ćěrješe k studničce pod dub</l>
				<l n="189" xml:id="lg-4-l-1248">duch mój, we łožu wukupawši mje w stysku najhóršim.</l>
				<l n="190" xml:id="lg-4-l-1249">Haj, někotry zakrasny juž to swěčkaty wječór,</l>
				<l n="191" xml:id="lg-4-l-1250">swěčkatu nóc přepłakał sym na zrudobach pola studnje.</l>
				<l n="192" xml:id="lg-4-l-1251">Ćišinkemu wuskoržil sym na njebju měsacej husto</l>
				<l n="193" xml:id="lg-4-l-1252">nuzu. Často tež na ranje do žołmjateho morja</l>
				<l n="194" xml:id="lg-4-l-1253">ze zerjemi mi ranišimi dom kročate hwězdy</l>
				<l n="195" xml:id="lg-4-l-1254">stysk sobu bjerjechu, we wutrobje mi rojaty ćěsnej.</l>
				<l n="196" xml:id="lg-4-l-1255">Do wodźičkow, kiž za sobu hanjeja ze spěchom čiłym,</l>
				<l n="197" xml:id="lg-4-l-1256">wubórbotał sym zrudnosće tu kaž dźensa najćeše."</l>
				<l n="198" xml:id="lg-4-l-1257">Žel zajała bě maćerinu hrudź při słowach tajkich;</l>
				<l n="199" xml:id="lg-4-l-1258">po licomaj wula so ji sylza ze želnoh woka.</l>
				<l n="200" xml:id="lg-4-l-1259">Na Michała wobroći so na to pak ze zrudnym wokom,</l>
				<l n="201" xml:id="lg-4-l-1260">za prawicu jeho wza, wułušćejo ke tróštej słowa:</l>
				<l n="202" xml:id="lg-4-l-1261">"Michale, čom zamjelčeć ha chceš dźens čistu mi wěrnosć?</l>
				<l n="203" xml:id="lg-4-l-1262">Praj mi stysk, kiž nanowo hrudź přepjelnja ći dobru!</l>
				<l n="204" xml:id="lg-4-l-1263">Praj: Što zarudźiło je dźens će bóle hač hdy, što?</l>
				<l n="205" xml:id="lg-4-l-1264">Bjez tajenja praj wšitko, zo bychmoj wědźaloj wobaj</l>
				<l n="206" xml:id="lg-4-l-1265">to; wšak dźěłena ból je najćeša poł jeno bole.</l>
				<l n="207" xml:id="lg-4-l-1266">Kak, zo wunamakam tebi ja traš pućow a šćežkow,</l>
				<l n="208" xml:id="lg-4-l-1267">kiž wuwjedu će do wyska ze styska, Michale luby."</l>
				<l n="209" xml:id="lg-4-l-1268">Na lubosćach roztał bě maćerinych zaso Michał</l>
				<l n="210" xml:id="lg-4-l-1269">a tež změrowany zas trochu ji nětk dźeše słowo:</l>
				<l n="211" xml:id="lg-4-l-1270">"Maći, pohladała sy mi do hrudźe; z wěrneju hubu</l>
				<l n="212" xml:id="lg-4-l-1271">wšo njejsym tebi rjekł. Tola daj -- ach, njewurěč mi jich --'</l>
				<l n="213" xml:id="lg-4-l-1272">daj spać, prošu će, we wutrobje mi předrohim čućam,</l>
				<l n="214" xml:id="lg-4-l-1273">kiž zahinu njech ze žiwjenjom mojim, zrudoby połnym."</l>
				<l n="215" xml:id="lg-4-l-1274">"Michale, hdyž počat sy mi hrudź a myslički swoje</l>
				<l n="216" xml:id="lg-4-l-1275">wotwodźěwać, njedaj tola nětko so zatrašić, zmuž so,</l>
				<l n="217" xml:id="lg-4-l-1276">praj mi wšitko, štož na wutrobje šće ći ćeži tak ćežko!</l>
				<l n="218" xml:id="lg-4-l-1277">Lubosć maćerina najlěpšich wuslědźi srědkow,</l>
				<l n="219" xml:id="lg-4-l-1278">zo by wumóžila sebi z horja lubowaneho</l>
				<l n="220" xml:id="lg-4-l-1279">syna. Zamylići so mi tuž njedaj tola, rjec wšo!"</l>
				<l n="221" xml:id="lg-4-l-1280">Ze želniwej bě wutroby mać jemu rěčala takle.</l>
				<l n="222" xml:id="lg-4-l-1281">Michał wułušćeše pak ji na to tajkele słowa:</l>
				<l n="223" xml:id="lg-4-l-1282">"Ze słowami dźens hrubymi nan wutřasł je so na mnje,</l>
				<l n="224" xml:id="lg-4-l-1283">na wboheho bjeze wšeje winy; hrudź chce mi puknyć</l>
				<l n="225" xml:id="lg-4-l-1284">to, pomyslu-li, zo tola po móžnosći so najlěpšej</l>
				<l n="226" xml:id="lg-4-l-1285">prócuju na hospodarstwje, dźě na polu kóždźički dźeń hač</l>
				<l n="227" xml:id="lg-4-l-1286">do slepeje ćmy drěju so sam, hdyž z polow je dom wšo.</l>
				<l n="228" xml:id="lg-4-l-1287">Pak tež ze žohnowanjom najbohatšim bóh moju prócu</l>
				<l n="229" xml:id="lg-4-l-1288">žohnuje: Žně napjelnjeja nastajnje wysoku bróžeń</l>
				<l n="230" xml:id="lg-4-l-1289">přez swisle hač k ponoškej najbliže mi z wobradu božej.</l>
				<l n="231" xml:id="lg-4-l-1290">Ze skotom po spodźiwnym dźe nam lěta juž zasobu k zbožu.</l>
				<l n="232" xml:id="lg-4-l-1291">We kašćiku přisporja so na najstwě z wěnčitym lětkom</l>
				<l n="233" xml:id="lg-4-l-1292">toler tołstych. Po statoku so mi bohatstwo roji.</l>
				<l n="234" xml:id="lg-4-l-1293">Zbožowny tola wosrjedź žohnowanja runjež wulkoh,</l>
				<l n="235" xml:id="lg-4-l-1294">ach, njejsym pak. Z hromadami drje bohatstwo množi</l>
				<l n="236" xml:id="lg-4-l-1295">domje. Čas wupjercha pak młody mi ze křidłom spěšnym.</l>
				<l n="237" xml:id="lg-4-l-1296">Powobroćej so mi tamle, kak žołmuja pod hórku žołmy</l>
				<l n="238" xml:id="lg-4-l-1297">pšenične, so zablyskujo we słónčnym błyšću tak krasnje,</l>
				<l n="239" xml:id="lg-4-l-1298">kak přeměnja so při luce tamle pokolebany</l>
				<l n="240" xml:id="lg-4-l-1299">we wětřiku najcuńšim kocht, hlej, złotožolty,</l>
				<l n="241" xml:id="lg-4-l-1300">kłosateho mi ječmjenja, wows juž šlewjerjoběły!</l>
				<l n="242" xml:id="lg-4-l-1301">Hlej nož, na Kročicach stoji popa na popje tamle,</l>
				<l n="243" xml:id="lg-4-l-1302">hromadka na hromadce pódla nich sebi na słóncu hnadnym</l>
				<l n="244" xml:id="lg-4-l-1303">kłós wohrěwa, ze zornami wjelepolnymi wšitkón</l>
				<l n="245" xml:id="lg-4-l-1304">napjelnjeny; lěs na łuki, na pola šěroki storka.</l>
				<l n="246" xml:id="lg-4-l-1305">Wšo kołowokoło -- to je Wićazec, maći najlubša!</l>
				<l n="247" xml:id="lg-4-l-1306">Ze sadowcow so wuzběhuja mi z běluškej pychu</l>
				<l n="248" xml:id="lg-4-l-1307">twarjenja. Za hródźemi runjezróstne so, za bróžnju lipy</l>
				<l n="249" xml:id="lg-4-l-1308">postrowjeja, rozsyłajo po dworje wónje najsłódše,</l>
				<l n="250" xml:id="lg-4-l-1309">po zahrodźe. Hlej na čerwjene, moja maći, mi třěchi,</l>
				<l n="251" xml:id="lg-4-l-1310">kak rjenje chowaju we lipowym so mi lisćičku słóncej,</l>
				<l n="252" xml:id="lg-4-l-1311">kak pozłoćany na domskim konik błyskota wšón so.</l>
				<l n="253" xml:id="lg-4-l-1312">Stwu pak zapletuje wjelechlódkatu ze wšitkich stronow</l>
				<l n="254" xml:id="lg-4-l-1313">kićaty winowc, zo we chłódnicy w njej bywamy wulkej.</l>
				<l n="255" xml:id="lg-4-l-1314">Zawěsće cyłej wjeski najrjeniša pycha je dwór naš.</l>
				<l n="256" xml:id="lg-4-l-1315">Nětk nimam nade wšěm pak, ach, wjace wjesela žanoh.</l>
				<l n="257" xml:id="lg-4-l-1316">Zapusćene kaž hrudź so mi moja wšitko tu być zda.</l>
				<l n="258" xml:id="lg-4-l-1317">Na statoku wšak mandźelsčinej šće mi lubosće njeje."</l>
				<l n="259" xml:id="lg-4-l-1318">Mać pak z wjesołosću wobjimaše Michała swojoh,</l>
				<l n="260" xml:id="lg-4-l-1319">z radowacej wułušći jom wutroby wjesołe słowa:</l>
				<l n="261" xml:id="lg-4-l-1320">"Michale luby mój, što tola ze zrudobu so tu nosyš,</l>
				<l n="262" xml:id="lg-4-l-1321">njepřeješ-li sebi na swěće wjac štož njewjesty dušnej?</l>
				<l n="263" xml:id="lg-4-l-1322">Na třeći raz juž zawróćile su so w nalěću škórcy</l>
				<l n="264" xml:id="lg-4-l-1323">k nam, zo powědałoj smój ći nastajnje, zo tola dyrbiš</l>
				<l n="265" xml:id="lg-4-l-1324">wo dźowku hić, kiž z lubosćemi by ći pyšita dom twój.</l>
				<l n="266" xml:id="lg-4-l-1325">Zestariłoj wšak wobaj juž smój a na wuměnk wězo</l>
				<l n="267" xml:id="lg-4-l-1326">časnaj drje, za žiwjenje smój so nadrěloj na kuble nadosć.</l>
				<l n="268" xml:id="lg-4-l-1327">Na třeći raz wuhotuja na puć so łastojčki čiłe</l>
				<l n="269" xml:id="lg-4-l-1328">na kraj z nazymu na južny, zo poskal namaj njejsy</l>
				<l n="270" xml:id="lg-4-l-1329">na radźičku, kiž tři ći mój lěta radźachmoj dobru.</l>
				<l n="271" xml:id="lg-4-l-1330">Hrudź wohrěć ći njemóžachmoj nihdy na swěće twoju</l>
				<l n="272" xml:id="lg-4-l-1331">za holečo, kiž z lubosćemi by sej do domu přiwjedł.</l>
				<l n="273" xml:id="lg-4-l-1332">Ach, wuronił tójšto drje ze zrudobu sy mi sylzow,</l>
				<l n="274" xml:id="lg-4-l-1333">zo hrudź njestoješe tebi za holečom ani jenym</l>
				<l n="275" xml:id="lg-4-l-1334">ze wšěch, z kotrymž najradšo sej woženitoj tebje bychmoj.</l>
				<l n="276" xml:id="lg-4-l-1335">Bjez tajenja chcu rjec tebi, Michale: Juž sy sej zhladał</l>
				<l n="277" xml:id="lg-4-l-1336">holečo. Hrudź wšak we zrudobach a w mysličkach dźiwnych</l>
				<l n="278" xml:id="lg-4-l-1337">nuri dźensa so, na dźěćace najmiliše sony</l>
				<l n="279" xml:id="lg-4-l-1338">spominajo, kiž wěncowachu so ći z lubosću młódnej.</l>
				<l n="280" xml:id="lg-4-l-1339">Michale, zdowuznawaj so mi! Widźu to na tebi, zo sy</l>
				<l n="281" xml:id="lg-4-l-1340">za mandźelsku wubrał sebi holečo po swojej mysli."</l>
				<l n="282" xml:id="lg-4-l-1341">Začerwjeniwši so we wobliču, jej wotmołwi Michał:</l>
				<l n="283" xml:id="lg-4-l-1342">"Luba maćerka, na čim to wothladała je ći hrudź sej?</l>
				<l n="284" xml:id="lg-4-l-1343">Haj, wuhladał sym sebi holečo; z nim jeno hić chcu</l>
				<l n="285" xml:id="lg-4-l-1344">přez žiwjenje puć, stowaršiwši sej ju na wšitke časy.</l>
				<l n="286" xml:id="lg-4-l-1345">Njezwolitaj-li pak do toho mi, zo wo holčo šoł bych,</l>
				<l n="287" xml:id="lg-4-l-1346">kotrymž žedźi mi z lubosću hrudź, wupusćena wěčnje,</l>
				<l n="288" xml:id="lg-4-l-1347">ach, potom wostanje mi. Do polow, do kubla rjanoh</l>
				<l n="289" xml:id="lg-4-l-1348">wam wohladam so, na pjenjezy, bymjež było najwjac jich.</l>
				<l n="290" xml:id="lg-4-l-1349">Haj, traš maćerina by mje sama njemóhła lubosć</l>
				<l n="291" xml:id="lg-4-l-1350">dlić, ach, na statoku, kiž prěnju mi rodźeše lubosć</l>
				<l n="292" xml:id="lg-4-l-1351">ke staršimaj. Nětk horliwišu šće mi wutroba moja</l>
				<l n="293" xml:id="lg-4-l-1352">začuwa. Zo su na swěće mandźelsčine mi najwjetše</l>
				<l n="294" xml:id="lg-4-l-1353">lubosće, zo tež ze statoka, wopušćiwši lubych,</l>
				<l n="295" xml:id="lg-4-l-1354">sćěhuje młodźenc za holečom a zhladane holčo</l>
				<l n="296" xml:id="lg-4-l-1355">za młodźencom tym zwolenym, na statok daloki, cuzy,</l>
				<l n="297" xml:id="lg-4-l-1356">kazatej-li sebi po sebi hrudźi, to začuwam mócnje.</l>
				<l n="298" xml:id="lg-4-l-1357">Tuž da dajće mi hić nětk, hdźež ponjesu mje woči.</l>
				<l n="299" xml:id="lg-4-l-1358">Kubło, na kotrymž přeprócował sym so pjatnaće lět tu,</l>
				<l n="300" xml:id="lg-4-l-1359">nětk njeje juž moje. Najzrudniša žel pak mi jima</l>
				<l n="301" xml:id="lg-4-l-1360">wutrobu, zo nan ze surowymi nož słowami lubosć</l>
				<l n="302" xml:id="lg-4-l-1361">zapłaćuje mi, kiž za tym nož dźe, zo lubeju staršej</l>
				<l n="303" xml:id="lg-4-l-1362">zwjeselała by. Ze statoka dźě ze surowosću</l>
				<l n="304" xml:id="lg-4-l-1363">wupokazał je dźens najnjezbožnišeho mje nan, ach,</l>
				<l n="305" xml:id="lg-4-l-1364">prajicy, zo njesměm jemu na woči přińć do wěčnosće</l>
				<l n="306" xml:id="lg-4-l-1365">z njewjestu, kiž njemóhła sej z fórotom dwaj nakłasć mi</l>
				<l n="307" xml:id="lg-4-l-1366">wozaj. Za mandźelsku pak Róžanćikec sym sej zhladał</l>
				<l n="308" xml:id="lg-4-l-1367">nětko Hańžu. Zo za žiwjenje tuž zwjazk je najrjeńši</l>
				<l n="309" xml:id="lg-4-l-1368">roztorhnjeny, zo ze synom wamaj, maćerka luba,</l>
				<l n="310" xml:id="lg-4-l-1369">być njemóžu, to widźiš. Chcu na cuzbu hić w božim mjenje."</l>
				<l n="311" xml:id="lg-4-l-1370">Na wutrobu bě Michałowu so zas na nowe čorna</l>
				<l n="312" xml:id="lg-4-l-1371">zrudźba walila z ćežu najćešej, a ze zrudnoh woka</l>
				<l n="313" xml:id="lg-4-l-1372">zas wula so jom po licomaj wjelezrudnuška sylza.</l>
				<l n="314" xml:id="lg-4-l-1373">Na Michała so wobroćejo, mać zjewi jom tole:</l>
				<l n="315" xml:id="lg-4-l-1374">"Michale, ach njepušć tola nadźije! Z nadźiju swět wšón</l>
				<l n="316" xml:id="lg-4-l-1375">we žiwjenju sej ze studnje čerpa tróšta najsłódšoh.</l>
				<l n="317" xml:id="lg-4-l-1376">Zawěsće za młodźenca pak najmjenje so přistoja takle.</l>
				<l n="318" xml:id="lg-4-l-1377">Zo postrowił by za dźens sposlednja na wječor škowrončk</l>
				<l n="319" xml:id="lg-4-l-1378">słónco ze spěwom, k wječornemu pozběha so njebju,</l>
				<l n="320" xml:id="lg-4-l-1379">ze zrudnymaj nětk křidleškomaj dele pjerchota na zem,</l>
				<l n="321" xml:id="lg-4-l-1380">zo njemóže wjac ze šije spěw rjenježórlaty jeho</l>
				<l n="322" xml:id="lg-4-l-1381">słónco překrasnjować, tola hdyž so ze směrkow rańšich</l>
				<l n="323" xml:id="lg-4-l-1382">wuzběhuje jom młoduški dźeń zaso z luboznosćemi,</l>
				<l n="324" xml:id="lg-4-l-1383">wumywa z błyskotatej sebi rosu na swětłej mjezy</l>
				<l n="325" xml:id="lg-4-l-1384">z wóčka spar a -- z wjeselšimaj so zas křidłomaj ptačk juž</l>
				<l n="326" xml:id="lg-4-l-1385">do njebjes zawjerćawši -- dźak słóncu na nowe spěwa.</l>
				<l n="327" xml:id="lg-4-l-1386">Hdyž zašło je za hory zelene z wječora słónco,</l>
				<l n="328" xml:id="lg-4-l-1387">drasći so ze zrudobu najhłubšej na luce kwětka,</l>
				<l n="329" xml:id="lg-4-l-1388">zawěrajo swoju hłójčku najpyšnišu přeškódnym mrózam,</l>
				<l n="330" xml:id="lg-4-l-1389">pokošiwši pak na ranje ze rtom so słónčnym tak horco,</l>
				<l n="331" xml:id="lg-4-l-1390">zas wotamka tu hłójčku ze spěchom z krasnosću młodej,</l>
				<l n="332" xml:id="lg-4-l-1391">srěbajo z wjesołosću jeho koški z połneju hubku.</l>
				<l n="333" xml:id="lg-4-l-1392">Michale, kij je nadźěj, a zepěrajo so mi z dowěru čłowjek</l>
				<l n="334" xml:id="lg-4-l-1393">na njón, na swěće přiměrjeny jemu dokonja běh swój.</l>
				<l n="335" xml:id="lg-4-l-1394">Njezadwěluj mi, Michale, tuž; wšak maćeri chroble</l>
				<l n="336" xml:id="lg-4-l-1395">wěr, zo wuhotuje šće ći kwas tež z holcu najchudšej</l>
				<l n="337" xml:id="lg-4-l-1396">nan, runjež dźens so ći staji. Najposledniše jemu słowo</l>
				<l n="338" xml:id="lg-4-l-1397">to być njemóžeše nihdy na swěće, Michale luby.</l>
				<l n="339" xml:id="lg-4-l-1398">Wěr mi, we wutrobje jemu płomjeni za tebje lubosć,</l>
				<l n="340" xml:id="lg-4-l-1399">zo by na rukomaj tebje z lubosću nosył najradšo.</l>
				<l n="341" xml:id="lg-4-l-1400">Sam pak wěš tola, zo nan na pjenjezy nimoměry</l>
				<l n="342" xml:id="lg-4-l-1401">hlada, a zo je do česće, to nazhonił sy sam juž.</l>
				<l n="343" xml:id="lg-4-l-1402">Dźi nož k njom a daj jemu posłušny słowa najlěpšoh!</l>
				<l n="344" xml:id="lg-4-l-1403">Z nanom popowědać tola wo tym dyrbiš najprjedy.</l>
				<l n="345" xml:id="lg-4-l-1404">Wułožowanja, so spušćej mi na to, njebudźe činić</l>
				<l n="346" xml:id="lg-4-l-1405">wulkeho, rozestajiš-li jom wšitko. Praji drje dźensa,</l>
				<l n="347" xml:id="lg-4-l-1406">zo njesměš přiwjesć jemu do domu bjez pjenjez holcy.</l>
				<l n="348" xml:id="lg-4-l-1407">Wusłyši-li pak, zo Róžanćikec sy sej wuhladał Hańžu</l>
				<l n="349" xml:id="lg-4-l-1408">za mandźelsku, budź přeswědčeny mi, zo do toho zwoli.</l>
				<l n="350" xml:id="lg-4-l-1409">Wuchwalował je někotry raz mi ju pilnosće dla jej.</l>
				<l n="351" xml:id="lg-4-l-1410">Hrudź naprosyć drje tuž so jom da, zo njeb'dźe tak kruće</l>
				<l n="352" xml:id="lg-4-l-1411">naprašować so, što do pjenjezow b'dźe ji nan sobu dać móc."</l>
				<l n="353" xml:id="lg-4-l-1412">Do wutroby běchu Michałowej tež woprawdźe słowa</l>
				<l n="354" xml:id="lg-4-l-1413">maćerine zawěłe najlěpšu nadobu nadźěj.</l>
				<l n="355" xml:id="lg-4-l-1414">Maćeri dźak pak wuznawajo, dźeše z lubosću słowa:</l>
				<l n="356" xml:id="lg-4-l-1415">"Maćerka, dźens njemóžu pak nanihdy před nana stupić.</l>
				<l n="357" xml:id="lg-4-l-1416">Ach, přejara šće pukota hrudź mi moja w najwjetšim</l>
				<l n="358" xml:id="lg-4-l-1417">njeměrje. Móc wuprosyć chcu wot boha jutře sej na to</l>
				<l n="359" xml:id="lg-4-l-1418">na kemšach. Budź pak mi ze srědnicu, moja maćerka luba,</l>
				<l n="360" xml:id="lg-4-l-1419">a přihotuj juž do časa nana na moju žeńtwu!"</l>
				<l n="361" xml:id="lg-4-l-1420">Maćerina hrudź zajuskny tuž, a ze směwkorn džeše:</l>
				<l n="362" xml:id="lg-4-l-1421">"Michale, prjed hač na zahrodźe šće mi na štomach hustych</l>
				<l n="363" xml:id="lg-4-l-1422">jabłuka začerwjenja so najprěnje, na słóncu ćopłym</l>
				<l n="364" xml:id="lg-4-l-1423">dozrawjejo, b'dźe mandželsčina juž ći we domje lubosć</l>
				<l n="365" xml:id="lg-4-l-1424">pósłaničko słać, wo blido, wo skót starać so, wo hródź."</l>
				<l n="366" xml:id="lg-4-l-1425">Wobaj pozběhnyštaj so, ze spěšnej kročelu kročo</l>
				<l n="367" xml:id="lg-4-l-1426">přez zahrodu, sebi radźičku na žeńtwu radźo najlěpšu.</l>
				<l n="368" xml:id="lg-4-l-1427">Z poslednicu nětk kročeše sam pak do kuchnje Michał.</l>
				<l n="369" xml:id="lg-4-l-1428">Dojědźiwši tu, spěchaše do konjenca, sebi za lack</l>
				<l n="370" xml:id="lg-4-l-1429">čornakomaj natykawši při blidźe chlěbowych skórkow.</l>
				<l n="371" xml:id="lg-4-l-1430">Wjesele na Michała zarjehotaštaj; dźě najwjetša</l>
				<l n="372" xml:id="lg-4-l-1431">zrudźba, kiž do wobjeda šće jom ze styskom zjewješe wšitke</l>
				<l n="373" xml:id="lg-4-l-1432">wobličo, bě nětk pozběhnyła so nimale z njeho.</l>
				<l n="374" xml:id="lg-4-l-1433">Konjej zgratowawši sebi, zapřeže do woza žitnoh,</l>
				<l n="375" xml:id="lg-4-l-1434">na rěbliznu so zlehnywši, do polow ćěrješe ze wsy.</l>
			</lg>
			<lg n="5" type="stanza" xml:id="lg-5">
				<head>Pjaty spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-5-l-1435">Po njebjesach žno bě pokročiło zas ze stopu spěšnej</l>
				<l n="2" xml:id="lg-5-l-1436">słónco, so za zelene pochilejo hory z najmilšim.</l>
				<l n="3" xml:id="lg-5-l-1437">Husy na rěče pjerchotachu šće, z radosću w pruhach</l>
				<l n="4" xml:id="lg-5-l-1438">purpurowych so kupajo, kiž wusylaše słónco</l>
				<l n="5" xml:id="lg-5-l-1439">poslednje na ćichu wjesku. Z najluboznišim žno nětk z cyrkwje</l>
				<l n="6" xml:id="lg-5-l-1440">zwón zazwoni na wěži swjaty wjesnjanam wječor.</l>
				<l n="7" xml:id="lg-5-l-1441">Na třěchu, na znajomnu nawróći so běluški baćon</l>
				<l n="8" xml:id="lg-5-l-1442">klepotajo, sej ze sylnym pyskom žabisko njeso</l>
				<l n="9" xml:id="lg-5-l-1443">młodom rodej, kiž naćahaše žno so na nana z hnězda.</l>
				<l n="10" xml:id="lg-5-l-1444">Ze žitom wóz, nětk nakładźeny, so do dworow włeče.</l>
				<l n="11" xml:id="lg-5-l-1445">Ze črjódami so pisani za wozom burowa čeledź.</l>
				<l n="12" xml:id="lg-5-l-1446">Ze serpikom a ze žnjencowej sebi žitneju kosu</l>
				<l n="13" xml:id="lg-5-l-1447">zejhrawa z wjesołosću błyšć stónčny. Najrjeńši spěw jim</l>
				<l n="14" xml:id="lg-5-l-1448">žórli ze šijow napřemo ze škórcami, kiž so wo wsy</l>
				<l n="15" xml:id="lg-5-l-1449">na topołach běchu zesydałe, zaćahujo z hłosom</l>
				<l n="16" xml:id="lg-5-l-1450">mócnym. Wysk najlubozniši so duž po cytej wjesce</l>
				<l n="17" xml:id="lg-5-l-1451">rozlěhaše, kiž hewak so z ćišinu krywaše dźeń wšón.</l>
				<l n="18" xml:id="lg-5-l-1452">W čopach zapišćachu nětk z najspěšnišim drjewjane wrota</l>
				<l n="19" xml:id="lg-5-l-1453">na dworach wšěch, a wot prěnjeho hač do poslednjeho</l>
				<l n="20" xml:id="lg-5-l-1454">dom zebra so wšón na wječor, za blido sydajo wšě so,</l>
				<l n="21" xml:id="lg-5-l-1455">zo z kruwarjom wotročk na posćěn, pomodliwši so najprjedy.</l>
				<l n="22" xml:id="lg-5-l-1456">Dźens wupřahnył pak na wjesnjanow běše pozdźišo Michał:</l>
				<l n="23" xml:id="lg-5-l-1457">Na njedźelu wostajić wšak popow jeničku wjezbu</l>
				<l n="24" xml:id="lg-5-l-1458">njechaše při wsy na Jarkach. Čeladnikojo najkmańši,</l>
				<l n="25" xml:id="lg-5-l-1459">připóznawši jeho mysl, njemoskotachu pak štož druzy</l>
				<l n="26" xml:id="lg-5-l-1460">na Michała, zo njewě, hdy kónc by drějeńcy činił.</l>
				<l n="27" xml:id="lg-5-l-1461">Haj, tež poslednišu šće 'mu wjezbu z mysličku jasnej</l>
				<l n="28" xml:id="lg-5-l-1462">wotmjetachu, runjež Michał bě to sebi nježadał wot nich,</l>
				<l n="29" xml:id="lg-5-l-1463">prajo, zo na wozu do póndźele njech we božim mjenje</l>
				<l n="30" xml:id="lg-5-l-1464">steji na hunje, zo nadźětane na dźens je tak dosć.</l>
				<l n="31" xml:id="lg-5-l-1465">Po prawym hospodarskim jemu wašnju Znapřeći wotročk</l>
				<l n="32" xml:id="lg-5-l-1466">juž wobstarny, kiž za wotročka pola nich žno bě wěsće</l>
				<l n="33" xml:id="lg-5-l-1467">na wšě dwaceći lět, zo wosyrići by 'mu móhło</l>
				<l n="34" xml:id="lg-5-l-1468">na wozu žito přez njedźelu, wšak k ničemu potom</l>
				<l n="35" xml:id="lg-5-l-1469">wosyrjenoh njej' do spódnjej woršty. Škodu tež bjerje</l>
				<l n="36" xml:id="lg-5-l-1470">wóz, hdyž na nim telkole kop wotpočuje ćežkich.</l>
				<l n="37" xml:id="lg-5-l-1471">Prjedy hač hródź zastat běše Michał a, po wodu k studni</l>
				<l n="38" xml:id="lg-5-l-1472">z kanami sej doskočiwšj, wows namočił bě w korće,</l>
				<l n="39" xml:id="lg-5-l-1473">bě tež wotmjetana juž wjezba, na woršće snopy</l>
				<l n="40" xml:id="lg-5-l-1474">zezamkane, wóz woskubany a zawrjena bróžeń.</l>
				<l n="41" xml:id="lg-5-l-1475">Čeladnikam pak kiwaše za to tež wječerjeć słódne.</l>
				<l n="42" xml:id="lg-5-l-1476">Dwaj, natočiwši ze suda, Michał karanaj piwa</l>
				<l n="43" xml:id="lg-5-l-1477">ješćateho jim přinjese do jstwy jej na blido</l>
				<l n="44" xml:id="lg-5-l-1478">brjuchatej, zo wokřewjeć by nad napojom so móhł kóždy</l>
				<l n="45" xml:id="lg-5-l-1479">słódnišim do sytej wole po swjatoku. Nimo teho</l>
				<l n="46" xml:id="lg-5-l-1480">rozdawa na kóždeho šće tež hólca trubkow najlěpšich</l>
				<l n="47" xml:id="lg-5-l-1481">po dwěmaj, zo by krónowata jemu trubčička měrna</l>
				<l n="48" xml:id="lg-5-l-1482">dźěło dokonjane. So wo čeledź staraše štož nan</l>
				<l n="49" xml:id="lg-5-l-1483">za dźěći. Duž pak traješe po nich tež wěčnje najdlěje.</l>
				<l n="50" xml:id="lg-5-l-1484">Hdyž bě we konjencu pak ze wšitkim hotowy pohonč,</l>
				<l n="51" xml:id="lg-5-l-1485">wuhotowa so ze spěchom nětk potnjedźelski Michał.</l>
				<l n="52" xml:id="lg-5-l-1486">Durje wočiniwši pak nanajstwine prawje sćicha,</l>
				<l n="53" xml:id="lg-5-l-1487">wza tu kobjelatej sebi kołbasy ze žerdki połnej</l>
				<l n="54" xml:id="lg-5-l-1488">(do domu zarězali běchu do žnjow tyclźenja hakle)</l>
				<l n="55" xml:id="lg-5-l-1489">dwě a -- do rubiška jej zawaliwši sebi --' mjelčo</l>
				<l n="56" xml:id="lg-5-l-1490">suny ze zahrodnymi so duričkami. Jeho nichtó</l>
				<l n="57" xml:id="lg-5-l-1491">we domje njewohladał běše. Stać wšak chcyše radlubje</l>
				<l n="58" xml:id="lg-5-l-1492">k wšitkom bjez stracha maćeri, hdźe wostalej stej běłej</l>
				<l n="59" xml:id="lg-5-l-1493">kołbasy, hdyž by hotowala so 'mu kemšaca jutře</l>
				<l n="60" xml:id="lg-5-l-1494">na raniše. Zetkal tola dźens njerad jeno by pak</l>
				<l n="61" xml:id="lg-5-l-1495">domjacych po puću, na kotryž wuhotował bě so hišće</l>
				<l n="62" xml:id="lg-5-l-1496">při ćmičce. Dźeń zašoł bě lehnyć, žno padachu směrki.</l>
				<l n="63" xml:id="lg-5-l-1497">Za łukami nětk za wjesnymi pak so włečeše Michał,</l>
				<l n="64" xml:id="lg-5-l-1498">z rěčku stupajo ze spěšnišim. Dale noweho mosta</l>
				<l n="65" xml:id="lg-5-l-1499">kamjentneho njebě přišoł šće pak, winywši zdobom</l>
				<l n="66" xml:id="lg-5-l-1500">na lěwicu so. Po mjezy spěchaše do delnjej wjeski.</l>
				<l n="67" xml:id="lg-5-l-1501">Nimale kónc přišedši nětk po puću chěžinoh rynka,</l>
				<l n="68" xml:id="lg-5-l-1502">zasta před chěžčičku, kiž wosrjedź najluboznišeje</l>
				<l n="69" xml:id="lg-5-l-1503">zahrodki hladaše na nuchawki wóń sypate w koło</l>
				<l n="70" xml:id="lg-5-l-1504">słomjana. Z kedźbniwišim so po porstach k woknješkam niskim</l>
				<l n="71" xml:id="lg-5-l-1505">kradnješe. Wo jstwě njeswěćese so mu na blidźe lampki</l>
				<l n="72" xml:id="lg-5-l-1506">wolijowej. Wšak pobožnišej bohabojaznej swójbje</l>
				<l n="73" xml:id="lg-5-l-1507">Róžanćikec runje ze rta žórleše wječorny paćer</l>
				<l n="74" xml:id="lg-5-l-1508">so z najnutrnišim, zo njebjeskemu by so wótcej</l>
				<l n="75" xml:id="lg-5-l-1509">dźakowata štož spokojna za wšě dobroty, kotrež</l>
				<l n="76" xml:id="lg-5-l-1510">wopokazał bě njebjeski nan žno ji njeličbne wěk wšón.</l>
				<l n="77" xml:id="lg-5-l-1511">A kaž wutrobitej sebi konjej, wyskajo wulce</l>
				<l n="78" xml:id="lg-5-l-1512">z wutrobomaj, zarjehotatej, poskakujo z wjes'łom,</l>
				<l n="79" xml:id="lg-5-l-1513">wusłyšawši hłós pohončowy žno zas za sobu znaty --</l>
				<l n="80" xml:id="lg-5-l-1514">tak tež paćer do wutroby běše Michałoweje</l>
				<l n="81" xml:id="lg-5-l-1515">wysk zawěł a na młodźenca wjelećěsneho w duši</l>
				<l n="82" xml:id="lg-5-l-1516">měr wulał najcuniši. Pod woknom w zahrodźe stejo,</l>
				<l n="83" xml:id="lg-5-l-1517">Michał z wjesołosću wšón słuchaše krasnišim zynkam</l>
				<l n="84" xml:id="lg-5-l-1518">tójhdy. Pře wšitkich Hańžiny hłós bě najjasniši słyšeć,</l>
				<l n="85" xml:id="lg-5-l-1519">kotryž kantorješe, dźak k njebjesam pinajo horcy.</l>
				<l n="86" xml:id="lg-5-l-1520">Hdyž zaklinčał bě posledni zynk pak spěwatej swójby,</l>
				<l n="87" xml:id="lg-5-l-1521">do woknješka zaklepa nětk Michał ze swojim porstom.</l>
				<l n="88" xml:id="lg-5-l-1522">Ze spěchom duž zebra so z najčilišim do chěže Hańža,</l>
				<l n="89" xml:id="lg-5-l-1523">zo by wottykała. Sćicha do wucha Hańži najprjedy</l>
				<l n="90" xml:id="lg-5-l-1524">pošeptnywši, čom na směrkach dźens přišoł šće ji k nim je,</l>
				<l n="91" xml:id="lg-5-l-1525">zastupi do jstwy, ze staršimaj postrowjejo žno so</l>
				<l n="92" xml:id="lg-5-l-1526">w durjach z Hańžinymaj. Stólčk nan jemu za blido staji,</l>
				<l n="93" xml:id="lg-5-l-1527">wokenicy zawrě nětk Hańža, kiž běchu na puć.</l>
				<l n="94" xml:id="lg-5-l-1528">Z nožičkami wopaleny mać wottřihawši sužot,</l>
				<l n="95" xml:id="lg-5-l-1529">zaswěći lampku, dola ju ze swěćenjom a, pótejlu</l>
				<l n="96" xml:id="lg-5-l-1530">do kamorčka donjesewši, na blido staji ju čistu.</l>
				<l n="97" xml:id="lg-5-l-1531">"Što tola do dotnu Róžanćikec će, mój Michale, njese</l>
				<l n="98" xml:id="lg-5-l-1532">ze směrkatni? Dźěn wupřestrěła žno so po honach nócka</l>
				<l n="99" xml:id="lg-5-l-1533">ze křidłomaj předobruška, spar wusywajo na nje."</l>
				<l n="100" xml:id="lg-5-l-1534">Nadobneho wopraša so młodźenca ze stowom mać tak,</l>
				<l n="101" xml:id="lg-5-l-1535">na zróstneho, wjelerjaneho při tym ze spodobanjom</l>
				<l n="102" xml:id="lg-5-l-1536">hladajo. Nětk wułušći pak maćerce skřidlene słowa:</l>
				<l n="103" xml:id="lg-5-l-1537">"Haj wšak, ze směrkami no mi, ze ćmičku, z wječora hakle</l>
				<l n="104" xml:id="lg-5-l-1538">ma bur woteńdźenja, sebi po wsy hromadu honjo</l>
				<l n="105" xml:id="lg-5-l-1539">na worštu ludźi, na nakład'wanje, šće z wječornej hwěždku</l>
				<l n="106" xml:id="lg-5-l-1540">wo pódlanske so starajo, hdyž so na polach złote</l>
				<l n="107" xml:id="lg-5-l-1541">žně nam za bróžnju wohladuja, zezralene krasnje</l>
				<l n="108" xml:id="lg-5-l-1542">na słóncu, hdyž dostate sej nam domchowanje popy</l>
				<l n="109" xml:id="lg-5-l-1543">kazaju, hdyž wotležało na hromadkach žno je čas swój</l>
				<l n="110" xml:id="lg-5-l-1544">žito, hdyž rěblowany zas wóz sebi zastorkujemy."</l>
				<l n="111" xml:id="lg-5-l-1545">"Popołdnju sće žně tola dźens tak derje tež měli?"</l>
				<l n="112" xml:id="lg-5-l-1546">Wobroćiwši so na nana, Michał zjewi jom tole:</l>
				<l n="113" xml:id="lg-5-l-1547">"Haj, dźens na wjesnjanow smy so krućišo přahali wěsće:</l>
				<l n="114" xml:id="lg-5-l-1548">Wotwozyli wšak za pót dnja dźensa cyłe smy Jarki,</l>
				<l n="115" xml:id="lg-5-l-1549">juž zaworštowawši sebi ze suchim komoru spódnju.</l>
				<l n="116" xml:id="lg-5-l-1550">Zwón wuzwonił pak do wjeski bě tež swjaty žno wječor,</l>
				<l n="117" xml:id="lg-5-l-1551">hdyž so do bróžnje posledniši nam włečeše wóz naš."</l>
				<l n="118" xml:id="lg-5-l-1552">"Kajke ha na njebjesach so čini, wostanje wjedro?</l>
				<l n="119" xml:id="lg-5-l-1553">Po swačini wšak schadźachu ze spěchom mróčalki běłe,</l>
				<l n="120" xml:id="lg-5-l-1554">hrimotace žno mi na módrinu; snadź přićehnje w nocy."</l>
				<l n="121" xml:id="lg-5-l-1555">Tak nan nazhonjeny nětk z hospodarskim zaso wjedro</l>
				<l n="122" xml:id="lg-5-l-1556">wěšćeše. Po cyłej w okolnosći tež zdaloka, zbliska</l>
				<l n="123" xml:id="lg-5-l-1557">za wěšćerja bě wuwołany. Jeho słowo tež skoro</l>
				<l n="124" xml:id="lg-5-l-1558">kóždy so raz dopjelnješe, na škleńcu žiwy pak při tom</l>
				<l n="125" xml:id="lg-5-l-1559">njedźiwaše, kiž na žnjach najčasćišo rólnikow jeba,</l>
				<l n="126" xml:id="lg-5-l-1560">zo potom sej do bróžni podarmo nawoža mokroh.</l>
				<l n="127" xml:id="lg-5-l-1561">Michał, wotmołwjejo jemu, ze skřidlenym dźeše stowom:</l>
				<l n="128" xml:id="lg-5-l-1562">"Popołdnju ani ze wšej nuznotu na polu pytnył</l>
				<l n="129" xml:id="lg-5-l-1563">to njejsym. Tola na njebjesach počinaju schadźeć</l>
				<l n="130" xml:id="lg-5-l-1564">mróčalki na dešć, na Delany je so sčiniła wulka</l>
				<l n="131" xml:id="lg-5-l-1565">murja. By no mi přewisało šće hač do srjedy někak,</l>
				<l n="132" xml:id="lg-5-l-1566">zo bychmy dohrabali prjedy hromadki pod suche naše."</l>
				<l n="133" xml:id="lg-5-l-1567">Nětk wuwě pak stowo 'mu ze rta maćerineho:</l>
				<l n="134" xml:id="lg-5-l-1568">"Bóh luby knjez wšak po mudrosći žno swojej najwjetšej</l>
				<l n="135" xml:id="lg-5-l-1569">wšo dowjedźe mi na prawo. Dešćik tež dobry by był zas,</l>
				<l n="136" xml:id="lg-5-l-1570">zo bychu zeschadźałe nětk kolije, zběžale rěpki.</l>
				<l n="137" xml:id="lg-5-l-1571">Žito, we popach zestajane, wobtysknje dźě wob dźeń</l>
				<l n="138" xml:id="lg-5-l-1572">na słóncu zas! Haj, z hromadkami drje ma chorta, hdyž póčnje</l>
				<l n="139" xml:id="lg-5-l-1573">z dešćikatym być. Pak njepomnju šće žiwa, zo wonka</l>
				<l n="140" xml:id="lg-5-l-1574">by što zwostawalo; bóh knjez, kiž wokřewja z dešćom</l>
				<l n="141" xml:id="lg-5-l-1575">zem, poruča tež wětřikam, kiž ma pod swojej mocu.</l>
				<l n="142" xml:id="lg-5-l-1576">Wukročiwši jom ze swětłych dworow, přewěja kraj wšón</l>
				<l n="143" xml:id="lg-5-l-1577">słužownikojo najrychliši, ze stwjelčka ze słónčkom miłe</l>
				<l n="144" xml:id="lg-5-l-1578">košejo krjep, zo kónc njebralo by wobrady božej</l>
				<l n="145" xml:id="lg-5-l-1579">a zo zarunala by so rólnikej próca najwjetša."</l>
				<l n="146" xml:id="lg-5-l-1580">Mjelk nasta nětk mjez nimi zdobom na chwilku němy</l>
				<l n="147" xml:id="lg-5-l-1581">wo jstwě. Michałowa wšak so wlačeše, měrješe dołho</l>
				<l n="148" xml:id="lg-5-l-1582">na to hrudź, kak na Hańžinu přišła by jom žeńtwu</l>
				<l n="149" xml:id="lg-5-l-1583">powědaći. Wotwjazujo na dźiw z njeměrnym porstom</l>
				<l n="150" xml:id="lg-5-l-1584">so brěmješko z třepotatej jimaj hrudźe, łušćeše słowa:</l>
				<l n="151" xml:id="lg-5-l-1585">"Na žnjach na syčenju je pospochi waša mi Hańža</l>
				<l n="152" xml:id="lg-5-l-1586">wotběrata, zahrabowała pola nas skoro tydźeń,</l>
				<l n="153" xml:id="lg-5-l-1587">po swjatoku hakle do trawy jězdźo kruwičce, dušna.</l>
				<l n="154" xml:id="lg-5-l-1588">Zo bych ji duž narunał nož trochu dźěławosć wulku,</l>
				<l n="155" xml:id="lg-5-l-1589">sym přinjesł wam za jutřiše tule k wobjedu běłej kołbasy,</l>
				<l n="156" xml:id="lg-5-l-1590">běch zabył skoro ze wšej nuznotu na to."</l>
				<l n="157" xml:id="lg-5-l-1591">A kaž róžowy pjeńk, překćěty žno, z łopješkom blědym</l>
				<l n="158" xml:id="lg-5-l-1592">zem přikrywajo, we wutrobje so raduje něžnej,</l>
				<l n="159" xml:id="lg-5-l-1593">hdyž jemu na wotnožkach zaso róstnych mtódniše róže</l>
				<l n="160" xml:id="lg-5-l-1594">wukćěwaju, wóń sywate po zahrodźe nanajcuńšu --</l>
				<l n="161" xml:id="lg-5-l-1595">tak tež we wutrobach zawěł běše staršeju starej</l>
				<l n="162" xml:id="lg-5-l-1596">radostny wysk, hdyž wot Michała wusłyšałoj běštaj,</l>
				<l n="163" xml:id="lg-5-l-1597">kak je jich Hańža ze žnjencarku jemu była najlubšej</l>
				<l n="164" xml:id="lg-5-l-1598">na žnjach, kak je so nad towarški bóle k dźěłu jom měła.</l>
				<l n="165" xml:id="lg-5-l-1599">We hrudźi dźak porodźejo, ze rta jón žórleše mać a --</l>
				<l n="166" xml:id="lg-5-l-1600">wobroćiwši so na Michała --' poča jom z najmilšim:</l>
				<l n="167" xml:id="lg-5-l-1601">"Bóh luby knjez zapłać tebi tysac króć, Michale, štož sy</l>
				<l n="168" xml:id="lg-5-l-1602">činił nad nami. Wotdźělala wšak dołho šće njeje</l>
				<l n="169" xml:id="lg-5-l-1603">Hańža na žnjach z wotběranjom, štož dolžni ći smy my.</l>
				<l n="170" xml:id="lg-5-l-1604">Haj, wupłaćał sy ji zas połnu na kóždy dźeń šće</l>
				<l n="171" xml:id="lg-5-l-1605">žonacu mzdu. Nimo toho smy wotwozyli sebi tójšto</l>
				<l n="172" xml:id="lg-5-l-1606">pohrabkow nawjazanych z wašich hon a nalěto dołho</l>
				<l n="173" xml:id="lg-5-l-1607">do dźećeła wam jězdźili. Ně, nihdy na swěće tole,</l>
				<l n="174" xml:id="lg-5-l-1608">Michale, njemóžemy ći narunać ze wšitkim dźěłom."</l>
				<l n="175" xml:id="lg-5-l-1609">Michał z najluboznišim wotmołwi ji ze směwkom takle:</l>
				<l n="176" xml:id="lg-5-l-1610">"Maćerka, što b'dźeš powědanja tola wulkeho činić</l>
				<l n="177" xml:id="lg-5-l-1611">wo to nastajnosći mi, spominajo nimoměry</l>
				<l n="178" xml:id="lg-5-l-1612">na tajke maličkosće dźě nož! Wšak njewěš ani, kak smy</l>
				<l n="179" xml:id="lg-5-l-1613">wužili Hańže na syčenju. Mzdy z prawom najlěpšim</l>
				<l n="180" xml:id="lg-5-l-1614">zasłuža je sej. Hdźe bych druhdźe to žnjencarku našoł</l>
				<l n="181" xml:id="lg-5-l-1615">nětk, a ze žitom zezralenym žno bě wězo najwjetši</l>
				<l n="182" xml:id="lg-5-l-1616">čas. Tež z wječorkom sym přišoł tehorunja dźens, zo bych</l>
				<l n="183" xml:id="lg-5-l-1617">ju zamolwjał sej na nowy tydźeń za prěnje dny zas,</l>
				<l n="184" xml:id="lg-5-l-1618">změje-li woteńdźenja, wšak do hromadkow chcemy dać so."</l>
				<l n="185" xml:id="lg-5-l-1619">Nan, kiž rozomneho sebi młodźenca wažeše wulce,</l>
				<l n="186" xml:id="lg-5-l-1620">wobroćiwši so na njeho, ze rtom takle jom dźeše:</l>
				<l n="187" xml:id="lg-5-l-1621">"Potrjebaš-li, mój Michale, za časy na dźěło ludźi,</l>
				<l n="188" xml:id="lg-5-l-1622">přińdź sebi jenož po Hańžu, na dźěło wam wšak najradšo</l>
				<l n="189" xml:id="lg-5-l-1623">chodźi. Žiwa so njezapowě, jeli wot domu móc b'dźe</l>
				<l n="190" xml:id="lg-5-l-1624">wottorhnyć so. Doskočić tež dźěn ducy k nam móžeš."</l>
				<l n="191" xml:id="lg-5-l-1625">Móc zawěła bě spodźiwna do hrudźe Michałoweje</l>
				<l n="192" xml:id="lg-5-l-1626">z tym, a na staršeju poča nětk ze spěšnym słowom:</l>
				<l n="193" xml:id="lg-5-l-1627">"Někotry dźeń zakrasny žno za mnje waša je Hańža</l>
				<l n="194" xml:id="lg-5-l-1628">přečiniła pola nas, a ze wšitkich, přezpólnych, wjesnych,</l>
				<l n="195" xml:id="lg-5-l-1629">widźu najradšo ju při sebi. Kak ha by było, hdy Hańžu</l>
				<l n="196" xml:id="lg-5-l-1630">bych wam ze mandźelsku sebi na wěčne do domu dowjedł?"</l>
				<l n="197" xml:id="lg-5-l-1631">Na tutu rěč pak wotmjelknyštaj jemu dźiwnišu staršej.</l>
				<l n="198" xml:id="lg-5-l-1632">A kaž sorna, kiž před hajnikom. je so schowała mučna</l>
				<l n="199" xml:id="lg-5-l-1633">pod kerčkom, wotpočuje, sebi ze strachom wutrobu pjelnjo,</l>
				<l n="200" xml:id="lg-5-l-1634">wusłyšejo jeho třělenje, šćowk a jachlenje psyče,</l>
				<l n="201" xml:id="lg-5-l-1635">z lěhwa na nohi poskočiwši, nanajspěšnišo ćěri</l>
				<l n="202" xml:id="lg-5-l-1636">přez hórku, dólčk, wuhladawši zezady zelenoh hajnika --</l>
				<l n="203" xml:id="lg-5-l-1637">tak tež ze sna bě lubozneho poskočiła Hańži</l>
				<l n="204" xml:id="lg-5-l-1638">wutroba, wustyšawši swoje ze rta Michałoweho</l>
				<l n="205" xml:id="lg-5-l-1639">mjeno. Pozběhnywši swoju hłójčku, pohlada na mać,</l>
				<l n="206" xml:id="lg-5-l-1640">na nana, što tež to na tajke požadanje b'dźetaj prajić.</l>
				<l n="207" xml:id="lg-5-l-1641">A kaž na wječor, za zelene so schowajo hory,</l>
				<l n="208" xml:id="lg-5-l-1642">słónco z womłodźatym a najluboznišim swojim swětłom</l>
				<l n="209" xml:id="lg-5-l-1643">poliwa na posledni šće raz wěž' cyrkwički starej</l>
				<l n="210" xml:id="lg-5-l-1644">na mału chwilku -- tak tež womlodźilo bě zas zdobom</l>
				<l n="211" xml:id="lg-5-l-1645">wobličo šědźiwymaj juž staršimaj z chwalobnej rěču</l>
				<l n="212" xml:id="lg-5-l-1646">Michałowej, kiž do mandźelstwa požada sej Hańžu.</l>
				<l n="213" xml:id="lg-5-l-1647">We wóčku maćerinym pak so na to želniwa sylza</l>
				<l n="214" xml:id="lg-5-l-1648">zazyboli. So na młodźenca wjelelubeho z ruku</l>
				<l n="215" xml:id="lg-5-l-1649">naćahnywši, přimny jeho za ruku, ze spěchom z hrudźe</l>
				<l n="216" xml:id="lg-5-l-1650">ze zrudnišej jernu rěč wuwěwajo zrudnišu tule:</l>
				<l n="217" xml:id="lg-5-l-1651">"Michale, ze žortom wusunyło so ći ze rta słowo</l>
				<l n="218" xml:id="lg-5-l-1652">tole to! Być do wččnosće wšak Hańža z mandźelskej tebi</l>
				<l n="219" xml:id="lg-5-l-1653">njemóže: Z chuduškeje dźě je chěžki. Kak ha by móhła</l>
				<l n="220" xml:id="lg-5-l-1654">duž wudać so mi na swěće bjez pjenjez, bjeze wšeho,</l>
				<l n="221" xml:id="lg-5-l-1655">štož přinjesć sebi do burskeho ma do domu sobu</l>
				<l n="222" xml:id="lg-5-l-1656">njewjesta, na wulke kubło najhubjeńša ze wšitkich wjesnych?</l>
				<l n="223" xml:id="lg-5-l-1657">Wšak so kublerskich dosć, kiž z hromadami maju wšeho,</l>
				<l n="224" xml:id="lg-5-l-1658">na tebje łóji žno. Powědanja njechala wam słyšeć</l>
				<l n="225" xml:id="lg-5-l-1659">a wutožowanja, kiž činiła na to by wjes wša,</l>
				<l n="226" xml:id="lg-5-l-1660">zhoniwši Róžanćikec nade wšitko chudšu mi Hańžu</l>
				<l n="227" xml:id="lg-5-l-1661">z njewjestu bohaćišom tola Wićazec Michałej wo wsy."</l>
				<l n="228" xml:id="lg-5-l-1662">"Do tehole ći njemóžetaj tola zwolići staršej,</l>
				<l n="229" xml:id="lg-5-l-1663">Michale, žiwaj. Wo chěžkarsku nihdy na swěće rodźeć</l>
				<l n="230" xml:id="lg-5-l-1664">njebudźetaj, hdźež z pjenjezami je ći kublerskich nadosć."</l>
				<l n="231" xml:id="lg-5-l-1665">Tak wotmołwił bě nan wjelerozomny młodźencej dobrom,</l>
				<l n="232" xml:id="lg-5-l-1666">kiž posłuchał změrom bě na to, doprědka</l>
				<l n="233" xml:id="lg-5-l-1667">hižo pomysliwši sej to. Nětk pak dźeše jim skřidlene stowa:</l>
				<l n="234" xml:id="lg-5-l-1668">"Dźens wuznał sym popołdnju žno so maćeri wšitkón,</l>
				<l n="235" xml:id="lg-5-l-1669">zo je wuzwoliła sebi holčo wutroba moja.</l>
				<l n="236" xml:id="lg-5-l-1670">Zapěrawši so z mocu najmócnišej temu znajprěnja,</l>
				<l n="237" xml:id="lg-5-l-1671">mać mi z wjeselišim tola naposledku daše prawje</l>
				<l n="238" xml:id="lg-5-l-1672">być, šće na ruku poslubjejo mi, zo nanej b'dźe za mnje</l>
				<l n="239" xml:id="lg-5-l-1673">rěčeć; njezapowě nihdy do žiweho so ji boha,</l>
				<l n="240" xml:id="lg-5-l-1674">praji-li mać, zo z nježenjenym hewak wostanu wěk wšón."</l>
				<l n="241" xml:id="lg-5-l-1675">Nanowe, maćerine wustyšawši přewěrne słowa,</l>
				<l n="242" xml:id="lg-5-l-1676">Hańža pjelnješe ze zrudobu sebi wutrobu tak kaž</l>
				<l n="243" xml:id="lg-5-l-1677">róžička, na nalěto zakćčwata, hdyž su jim na zem</l>
				<l n="244" xml:id="lg-5-l-1678">łopješka storhate ze surowym wjelesurowe mrozy.</l>
				<l n="245" xml:id="lg-5-l-1679">Kaž pak nalěto we wutrobje so zas radujo, róža</l>
				<l n="246" xml:id="lg-5-l-1680">wupřestrěwa swoju krónu najmilšo, hdyž dešćiki ćopłe</l>
				<l n="247" xml:id="lg-5-l-1681">płódnosće na čerwjene ji pupčički rosuja z njebjes</l>
				<l n="248" xml:id="lg-5-l-1682">a wětr z luboznišim sebi hraje z njej na rjanej luce --</l>
				<l n="249" xml:id="lg-5-l-1683">tak tež Michałowe běchu słowa nadźije połne</l>
				<l n="250" xml:id="lg-5-l-1684">tróšt wulate zas do Hańžinej so rujatej hrudźe,</l>
				<l n="251" xml:id="lg-5-l-1685">a zawysknywši wysk z wjeselišim, so ji zradowa wšitka.</l>
				<l n="252" xml:id="lg-5-l-1686">Tež mać zwjeseliła bě wšu rěč ta z wutroby dobrej</l>
				<l n="253" xml:id="lg-5-l-1687">Michałowej. Pak nětk jemu dźeše wažniše stowo:</l>
				<l n="254" xml:id="lg-5-l-1688">"Rozpominaj tola we wutrobje sej z dobrej mi chwilu,</l>
				<l n="255" xml:id="lg-5-l-1689">Michale, wšo tež, prjedy hač na wysoki sebi kłobuk</l>
				<l n="256" xml:id="lg-5-l-1690">přityknješ wěnčk zeleny, zo by z njewjestu swojej</l>
				<l n="257" xml:id="lg-5-l-1691">wuzwolenej tež před woltar boži z radosću stupił.</l>
				<l n="258" xml:id="lg-5-l-1692">Mandźelčiny zwjazk wježe ći bóh, a žiwy jón potom</l>
				<l n="259" xml:id="lg-5-l-1693">rozrisaći njemóžeš a złamaći slubjenoh sluba.</l>
				<l n="260" xml:id="lg-5-l-1694">A kaž łastojčce, kiž zebrala so do časa z juha</l>
				<l n="261" xml:id="lg-5-l-1695">na wječorny kraj, zandźelejo najjasniše wóčko,</l>
				<l n="262" xml:id="lg-5-l-1696">přikrywaju ach ze ćmowej nocu pózdniše zymy --</l>
				<l n="263" xml:id="lg-5-l-1697">tak tež mandźelskemu, kiž na hłowu je wudał so,</l>
				<l n="264" xml:id="lg-5-l-1698">posłuchawši no mi wutrobinym tym začućam prěnim,</l>
				<l n="265" xml:id="lg-5-l-1699">lubosće wuhašuja, prjedy hač pominy so lětko.</l>
				<l n="266" xml:id="lg-5-l-1700">Njepřezjenosć a překora stej nož wo domje tajkim</l>
				<l n="267" xml:id="lg-5-l-1701">ze statokom, dóńž do rowa njedorudźa so mi hrudź wša."</l>
				<l n="268" xml:id="lg-5-l-1702">Dorěča. Wšo rozkladowała bě 'mu z mudrosću mać, pak</l>
				<l n="269" xml:id="lg-5-l-1703">Michałowu bě hrudź z tym zahoriła šće no bóle</l>
				<l n="270" xml:id="lg-5-l-1704">za Hańžu. Wotmołwjejo ji, ze skřidlenym dźeše słowom:</l>
				<l n="271" xml:id="lg-5-l-1705">"Wšo to rozpominał sebi sym juž, maćerka luba.</l>
				<l n="272" xml:id="lg-5-l-1706">Dołho po njewjestach žno so zjězdźowach, po wšitkim kraju</l>
				<l n="273" xml:id="lg-5-l-1707">njenašedši ani jenej, kiž jimala hrudź by mi moju.</l>
				<l n="274" xml:id="lg-5-l-1708">Z pjenjezami a ze wšitkim zastaranych nanajlěpje</l>
				<l n="275" xml:id="lg-5-l-1709">mějach tež na wuběrk. Ze statokom pak ze wšitkich jenej</l>
				<l n="276" xml:id="lg-5-l-1710">njebě ponižna mysl a najnuzniša lubosć, kiž hrudź wšu</l>
				<l n="277" xml:id="lg-5-l-1711">wokřewjejo pozběhuje na krasniše wjeledróše</l>
				<l n="278" xml:id="lg-5-l-1712">čuća, kiž dźěćo ze staršimaj a na bratra</l>
				<l n="279" xml:id="lg-5-l-1713">wježe, kiž mandźelskimaj ma najmócniša wutrobje jimać,</l>
				<l n="280" xml:id="lg-5-l-1714">ma-li na statok žohnowanje jimaj rosować z njebjes</l>
				<l n="281" xml:id="lg-5-l-1715">a přezjenosć być nad domom z knježerku na wěki wšitke.</l>
				<l n="282" xml:id="lg-5-l-1716">We wutrobje je mi Hańžinej nětk zakćěla ta kwětka.</l>
				<l n="283" xml:id="lg-5-l-1717">Wóń jej łopješkow ze žadosću mi wutroba srěba:</l>
				<l n="284" xml:id="lg-5-l-1718">Dowoltaj, zo bych do zahrodki sej ju přesadźił swojej."</l>
				<l n="285" xml:id="lg-5-l-1719">Dorěča. Nan wjelerozomny nětk wułušći 'mu słowo:</l>
				<l n="286" xml:id="lg-5-l-1720">"Zwolitaj-li ći, Michale, do teho staršej, da njech je</l>
				<l n="287" xml:id="lg-5-l-1721">ze swěrneju ći no mandźelsku do domu na zbožo Hańža."</l>
				<l n="288" xml:id="lg-5-l-1722">Wjesele poskočiwši jom, konaše radostny dźak, so</l>
				<l n="289" xml:id="lg-5-l-1723">staršimaj z ruku za słowo dźakowaše. "Spiće strowi",</l>
				<l n="290" xml:id="lg-5-l-1724">na to ze rta z najluboznišim wšěm wuwěwši, ze jstwy</l>
				<l n="291" xml:id="lg-5-l-1725">stupaše. Ze swětlišoh jemu wóčka sapaše radosć.</l>
				<l n="292" xml:id="lg-5-l-1726">Za kachlemi bě, ze wšelakimi so čućemi rujo,</l>
				<l n="293" xml:id="lg-5-l-1727">Hańža nasłuchała wšěm słowam, kiž z Michałoweje</l>
				<l n="294" xml:id="lg-5-l-1728">wutroby, ze staršinej sebi puć wurywachu wažne.</l>
				<l n="295" xml:id="lg-5-l-1729">Za Michałom pak ze spěchom nětko spěchaše ze jstwy,</l>
				<l n="296" xml:id="lg-5-l-1730">zo by wottykała jemu chěžu. Před chěžu wobaj,</l>
				<l n="297" xml:id="lg-5-l-1731">wobjimujo so, posylnještaj sebi lubosće swěrne.</l>
				<l n="298" xml:id="lg-5-l-1732">Hwězdy z družčičkami jimaj běchu, ze swatom měsačk.</l>
				<l n="299" xml:id="lg-5-l-1733">Rót nětk Michałowy pak so tuleše ke rtej najmilšom,</l>
				<l n="300" xml:id="lg-5-l-1734">Hańžinemu. Ju pokošiwši wjeleradostny z košom,</l>
				<l n="301" xml:id="lg-5-l-1735">kročeše wotsal. Na chěžinym pak hladaše proze</l>
				<l n="302" xml:id="lg-5-l-1736">Hańža šće za młodźencom, doniž njewiny na šćežku ji so.</l>
				<l n="303" xml:id="lg-5-l-1737">Próh překročiwši do jstwy, zas kročele staješe małe.</l>
				<l n="304" xml:id="lg-5-l-1738">Nóc bě zwěrowala žno so měrna ze swětłym dnjom zas,</l>
				<l n="305" xml:id="lg-5-l-1739">spar wusyłajo na sprócne wóčko z křidłow čornych.</l>
				<l n="306" xml:id="lg-5-l-1740">Z jasnišich hon wustupujo na módrinu rjenjehwězdnu,</l>
				<l n="307" xml:id="lg-5-l-1741">měsačk liwaše swětla najsmilšeho na wšitku zem juž.</l>
				<l n="308" xml:id="lg-5-l-1742">Podnurjeny pak we spěšnišich běše mysličkach Michał</l>
				<l n="309" xml:id="lg-5-l-1743">na druhi puć přišol; prjedy hač pak do teho přińdźe,</l>
				<l n="310" xml:id="lg-5-l-1744">bu tež na haćenjach juž wjesnych we wjerbach starych.</l>
				<l n="311" xml:id="lg-5-l-1745">Žołma ze žołmičku sebi hraješe hru wjelečiłu,</l>
				<l n="312" xml:id="lg-5-l-1746">błyskotajo so, frinkolo na měsačku ji najlubšim.</l>
				<l n="313" xml:id="lg-5-l-1747">Z wětřikom wječornišim pokolebane, sebi sćiny</l>
				<l n="314" xml:id="lg-5-l-1748">z dźiwnym pišpotachu. Šum dźiwniši šumjachu chójny,</l>
				<l n="315" xml:id="lg-5-l-1749">putajo hrudź wšu Michałowu, zo so pod wjerbu tu nětk.</l>
				<l n="316" xml:id="lg-5-l-1750">posydźe. Šum, šept do wutroby jemu wěwaštej sony.</l>
				<l n="317" xml:id="lg-5-l-1751">Łysačk ze sćiny šepotatej nětk nadobo spjerchny,</l>
				<l n="318" xml:id="lg-5-l-1752">po chwilce přitowarši so 'mu łysačka; z lubosću něžnej</l>
				<l n="319" xml:id="lg-5-l-1753">na łysačka běłoćiperkatoh so tuleše z rjeńšim.</l>
				<l n="320" xml:id="lg-5-l-1754">Kupajo we žołmičkach so najčilišich ze spodobanjom,</l>
				<l n="321" xml:id="lg-5-l-1755">hladaštej na wobrazaj, kiž sćěhowaštej jeju stajnje.</l>
				<l n="322" xml:id="lg-5-l-1756">Tu přihna so po luce liška na hońtwu nócnu.</l>
				<l n="323" xml:id="lg-5-l-1757">Njebě doběžala pak šće haćenja, łysačkaj, hłójčce</l>
				<l n="324" xml:id="lg-5-l-1758">pozběhnywši, so ze spěchom podnurištej, tola bliže</l>
				<l n="325" xml:id="lg-5-l-1759">haćenjam spjerchnyštej na wodu zas. Wuhladawši liška</l>
				<l n="326" xml:id="lg-5-l-1760">jej, poskoči ze schowa, suwaše po brjuše nětk so</l>
				<l n="327" xml:id="lg-5-l-1761">na njej, zo přeradźiła tola z haru sama so njeby,</l>
				<l n="328" xml:id="lg-5-l-1762">wótřiši nawótřujo žno sej zub swój, lizajo tlamu.</l>
				<l n="329" xml:id="lg-5-l-1763">Nětk bu złóstniska při nimaj, hotowaše žno so na skok,</l>
				<l n="330" xml:id="lg-5-l-1764">nože prěnjej ji njedótkaštej žno so zemje -- tu Michał</l>
				<l n="331" xml:id="lg-5-l-1765">zahwizda na porst. Nadobo rozlěhachu so 'mu koła</l>
				<l n="332" xml:id="lg-5-l-1766">po haće, na wulkosći přiběrajo. Bjez łysačka</l>
				<l n="333" xml:id="lg-5-l-1767">liška ćěkaše. Rěč porěča pak Michał sej tule:</l>
				<l n="334" xml:id="lg-5-l-1768">"Z krasnosćemi wupyšił sy, božo, njepřeměrjomny</l>
				<l n="335" xml:id="lg-5-l-1769">swět a žohnowanje no mi sywaš z wótcowskej ruku</l>
				<l n="336" xml:id="lg-5-l-1770">na zem, zo by płodźila ze swojeho wjelepłódnoh</l>
				<l n="337" xml:id="lg-5-l-1771">klina płody najbohatše nam njedźakownym wěk wšón,</l>
				<l n="338" xml:id="lg-5-l-1772">zo by ze statokom jeno měr bywał čłowjekam wšitkim</l>
				<l n="339" xml:id="lg-5-l-1773">po krajach, po wsach, po statokach, zo by bratrowska lubosć</l>
				<l n="340" xml:id="lg-5-l-1774">nad wšěmi kralowala, tebi sławila ze sławu skutk twój.</l>
				<l n="341" xml:id="lg-5-l-1775">Njespokojnosć a zawisć pak stej nož po wšitkej zemi</l>
				<l n="342" xml:id="lg-5-l-1776">zdomom; za časnymi nož kublami bjezzbóžni steja,</l>
				<l n="343" xml:id="lg-5-l-1777">za bohatstwom. Bjeze zaměra běh swój konaja mnozy,</l>
				<l n="344" xml:id="lg-5-l-1778">njemyslo, wbozy, na swoje powolanje wjele wyše.</l>
				<l n="345" xml:id="lg-5-l-1779">Złósć sej zatrašnu we wutrobach jeno płodźejo, rodźa,</l>
				<l n="346" xml:id="lg-5-l-1780">žohnuješ-li jim ze swojim žohnowanjom nade nich traš</l>
				<l n="347" xml:id="lg-5-l-1781">wjetšim susoda po njeskónčnej swojej lubosći wěčnej.</l>
				<l n="348" xml:id="lg-5-l-1782">Božo, kiž po njebjesach sebi wodźiš njeličbne hwězdy,</l>
				<l n="349" xml:id="lg-5-l-1783">kiž tež žołmjatemu swoje mjezy mjezuješ morju,</l>
				<l n="350" xml:id="lg-5-l-1784">kiž zem wožiwuješ wšu ze swojim dychom: Mi próstwy</l>
				<l n="351" xml:id="lg-5-l-1785">njezacpěwaj tola mojeje, budź mi ze smilnym nanom:</l>
				<l n="352" xml:id="lg-5-l-1786">Njewjesćinski šat Hańžu, najdušnišu ze wšitkich holcow,</l>
				<l n="353" xml:id="lg-5-l-1787">woblěkaj, mje šat nawoženski, naju lubosće słyš mi!"</l>
				<l n="354" xml:id="lg-5-l-1788">Tak so wolaše bohu. 'mu pišpotaći sebi zdobom</l>
				<l n="355" xml:id="lg-5-l-1789">počachu wjerby ze šmrjokami, štož rjec bychu chcyłe,</l>
				<l n="356" xml:id="lg-5-l-1790">zo je spodobała wšehomócnemu próstwa so tajka.</l>
				<l n="357" xml:id="lg-5-l-1791">Nócny stražnik pak zatrubiwši jeho z mysličkow zbudźi.</l>
				<l n="358" xml:id="lg-5-l-1792">Zhraba so duž štož jeleń, kiž při studničce sebi zaby,</l>
				<l n="359" xml:id="lg-5-l-1793">zastróženy wusłyšawši za sobu hajnkowu třělbu.</l>
				<l n="360" xml:id="lg-5-l-1794">Po haćenjach nimo česaka nětk so na truhu pušći.</l>
				<l n="361" xml:id="lg-5-l-1795">Do powětra rozlata bě wóń najmilša z łukow,</l>
				<l n="362" xml:id="lg-5-l-1796">ze zahrodkow. Wšě postrowjachu jeho kwětaški z něžnej</l>
				<l n="363" xml:id="lg-5-l-1797">luboznosću. Wětr we wólšinach a w brězycach šwižnych</l>
				<l n="364" xml:id="lg-5-l-1798">pišpotaše sebi při rěče pišpot na pišpotanje,</l>
				<l n="365" xml:id="lg-5-l-1799">tróštowate jemu we wjerbach starych při haće wjesnym</l>
				<l n="366" xml:id="lg-5-l-1800">mysle wubudźejo. Nětk šćežku so kradnješe na móst</l>
				<l n="367" xml:id="lg-5-l-1801">do wjeski. Nóc zezandźelala žno bě wjesnjanam sprócnym</l>
				<l n="368" xml:id="lg-5-l-1802">wóčka; swěcy so njeswěćeše jom wó jstwě žno jednej</l>
				<l n="369" xml:id="lg-5-l-1803">štož jeno w konjencu po korčmarjec, hdźež choreho konja</l>
				<l n="370" xml:id="lg-5-l-1804">hladachu. Měr bě rozlehnjeny jemu, ćisina něma</l>
				<l n="371" xml:id="lg-5-l-1805">po wšitkej wsy. Nimo kowarja ze spěšnišim. so nětk suny.</l>
				<l n="372" xml:id="lg-5-l-1806">Za chěžkami sćin Michałowy pak sahaše z mócnym</l>
				<l n="373" xml:id="lg-5-l-1807">doprědka. K předposlednjej přišedši žno, ze spěchom winy</l>
				<l n="374" xml:id="lg-5-l-1808">na prawicu so po mjezy na zahrodu 'mu najlubšu.</l>
				<l n="375" xml:id="lg-5-l-1809">Na kruwarnju dźě žno ze zahrody běchu stykali syno,</l>
				<l n="376" xml:id="lg-5-l-1810">wotawu. Třeća trawa najmłódniša tež žno bě zaso</l>
				<l n="377" xml:id="lg-5-l-1811">załožena. Tu na šćežce pozastańši sej, ju znowa</l>
				<l n="378" xml:id="lg-5-l-1812">při měsačku wobhladowaše, runjež znata bě dawno</l>
				<l n="379" xml:id="lg-5-l-1813">jom juž dočista; hrabičkowy płót, z worješinkami</l>
				<l n="380" xml:id="lg-5-l-1814">namčšany, nasadźał bě wysoki wokoło cyłej</l>
				<l n="381" xml:id="lg-5-l-1815">Michałowy žno dźěd. Wutřihowałoj pak jón běštaj</l>
				<l n="382" xml:id="lg-5-l-1816">z nanom z nožicami nanajrjeńšo nalěto kóžde.</l>
				<l n="383" xml:id="lg-5-l-1817">Sadu pak tež poskićowachu jemu zróstniše štomy</l>
				<l n="384" xml:id="lg-5-l-1818">do domu. Z krušwinami a wišnjemi, ze słowčinami,</l>
				<l n="385" xml:id="lg-5-l-1819">z jabłučinami bě nasadźena wjeleslódnymi wšitka.</l>
				<l n="386" xml:id="lg-5-l-1820">Pšeńčnak z pšeńčnakom so z čerwjenatym hižo ličkom</l>
				<l n="387" xml:id="lg-5-l-1821">košeše. Na knykawce sebi knykawka chwaleše čerwjeń.</l>
				<l n="388" xml:id="lg-5-l-1822">Jakońca na jakońcy so tu žołćeše. Wo cokornicu</l>
				<l n="389" xml:id="lg-5-l-1823">cokornica so dótkaše, hdyž zaduny no wětřik.</l>
				<l n="390" xml:id="lg-5-l-1824">Čerwjenka na zelenu šće so čerwjenku z lubosću tłóči.</l>
				<l n="391" xml:id="lg-5-l-1825">Rózlička při rózličce, a słowka na słowce stari,</l>
				<l n="392" xml:id="lg-5-l-1826">mjedowka na mjedowce, a při bombjeli je tu bombjel.</l>
				<l n="393" xml:id="lg-5-l-1827">Na štom zezralena juž wabješe na wišni wišnja.</l>
				<l n="394" xml:id="lg-5-l-1828">A tež za kruwarnju štyriróžkata zahrodka bě skónc</l>
				<l n="395" xml:id="lg-5-l-1829">zahrody. Po šmrjokowych so tu kijach wijachu buny,</l>
				<l n="396" xml:id="lg-5-l-1830">z wjesołosću so wobjimujo, sebi chłódźejo chłódka.</l>
				<l n="397" xml:id="lg-5-l-1831">Po dołhosći so ze sołotwju rjenjehlójčkatej rjadki</l>
				<l n="398" xml:id="lg-5-l-1832">zelenjachu. Srjedź sołotwje mjez sobu zapletowaše</l>
				<l n="399" xml:id="lg-5-l-1833">z wjerškami na rjadkach z młódnišimi žno so kórkace zelo,</l>
				<l n="400" xml:id="lg-5-l-1834">kórčkow na prěnjej rjadce najzažnišej na kóždym pjeńku</l>
				<l n="401" xml:id="lg-5-l-1835">wisaše z hromadami. Jeno mało jalowych na njej</l>
				<l n="402" xml:id="lg-5-l-1836">kćěješe. Čerwjeneje sebi rěpy, poprika, cyble</l>
				<l n="403" xml:id="lg-5-l-1837">do zahrodki nasadźał bě Michał. Na chódbach, z pěskom</l>
				<l n="404" xml:id="lg-5-l-1838">posypanych, skónc rjadkow najcunišu ćernjowe róže</l>
				<l n="405" xml:id="lg-5-l-1839">wóń rozliwachu po zahrodce. Georginy a šćětki,</l>
				<l n="406" xml:id="lg-5-l-1840">naliki wokřewjachu so zas z wjeselom nad dobrej nocu.</l>
				<l n="407" xml:id="lg-5-l-1841">Wšo to wobhladawši sebi Michał ze spodobanjom,</l>
				<l n="408" xml:id="lg-5-l-1842">włečeše přez hrabičkowy so płót; jemu posledńca bě juž</l>
				<l n="409" xml:id="lg-5-l-1843">zatykana. Tak před dworom tež zaso na chwilku zasta.</l>
				<l n="410" xml:id="lg-5-l-1844">Wuzběhnikaj, rjenje zhladkowanej dwaj, ze skaly wjesnej</l>
				<l n="411" xml:id="lg-5-l-1845">wodźeštej pobarbjene namódre z barbu najrjeńšej</l>
				<l n="412" xml:id="lg-5-l-1846">wrota, kiž w železnymaj jemu čopomaj chodźachu ćežke.</l>
				<l n="413" xml:id="lg-5-l-1847">Z twarjenjemi bu dwór štyriróžkaty zawrjeny runy.</l>
				<l n="414" xml:id="lg-5-l-1848">Na prawicu jemu, zaplećene wšě z wuherskim winom,</l>
				<l n="415" xml:id="lg-5-l-1849">steješe domske ze stwinymi štyri woknami do wsy.</l>
				<l n="416" xml:id="lg-5-l-1850">Při chěžinych pak durjach bě na rjećazu wjelekedźbny</l>
				<l n="417" xml:id="lg-5-l-1851">psyk, kiž šćerkotajo sebi z rjećazom wuleća z hěty,</l>
				<l n="418" xml:id="lg-5-l-1852">Michała wusłyšawši; joh spóznawši, změrom bu zdobom.</l>
				<l n="419" xml:id="lg-5-l-1853">Bróžniny jom ponošk so z wysokosću pornjo domskom</l>
				<l n="420" xml:id="lg-5-l-1854">runaše. Na lěwicu pak ze zemje rosćechu hródźe</l>
				<l n="421" xml:id="lg-5-l-1855">z chlěwami, ze statokom wjelerumny bě tu tež trawnik.</l>
				<l n="422" xml:id="lg-5-l-1856">Na kruwarni pak čeladnikam běchu komorki dušne.</l>
				<l n="423" xml:id="lg-5-l-1857">Dwór štyriróžkaty ze strony štwórtej twarjenje štwórte</l>
				<l n="424" xml:id="lg-5-l-1858">zawrě. Ze swojimi bě so konimi do njeho pohonč</l>
				<l n="425" xml:id="lg-5-l-1859">sćahnył. A zo tež na dešćiku njetrjebał by kónc brać</l>
				<l n="426" xml:id="lg-5-l-1860">grat, bě wuchowane tu najrjeńšeho na kólnju ruma.</l>
				<l n="427" xml:id="lg-5-l-1861">Zo by so njezapróšil tola drohi škleńčany knjejski</l>
				<l n="428" xml:id="lg-5-l-1862">wóz, bě Michał jón zawodźěwal sebi z rubjanej płachtu.</l>
				<l n="429" xml:id="lg-5-l-1863">Wóz jedyn rěblowany a deskowany pornjo sebi</l>
				<l n="430" xml:id="lg-5-l-1864">z korbikatym tak zestorkane běchu z ródnosću runje,</l>
				<l n="431" xml:id="lg-5-l-1865">zo tež kački nad kačku njezběhaše so 'mu wyše,</l>
				<l n="432" xml:id="lg-5-l-1866">nic dale doprědka, dozady. Do ródnosće nimoměry</l>
				<l n="433" xml:id="lg-5-l-1867">bě, móhlrjec skoro, Michał. A na sćěnje w rjedźe najrjeńšim</l>
				<l n="434" xml:id="lg-5-l-1868">zestajane běchu bróny tu, pater, krymarje, płuh a</l>
				<l n="435" xml:id="lg-5-l-1869">radło, jěžik. 'mu njesmědźeše nihdy na dworje ničo</l>
				<l n="436" xml:id="lg-5-l-1870">zwostawać na nóc. Po wašnju hospodarskim šće tež nětko</l>
				<l n="437" xml:id="lg-5-l-1871">do kólnje donjese włoka, kiž wostajili běchu wonka</l>
				<l n="438" xml:id="lg-5-l-1872">zabywši. Zo pohladał by do hródźe na kruwy raz šće,</l>
				<l n="439" xml:id="lg-5-l-1873">powotewri sebi durje: Tu nasyćene nanajlěpje</l>
				<l n="440" xml:id="lg-5-l-1874">pječechu wšě so po murjomaj, kaž topoła šwižnoh</l>
				<l n="441" xml:id="lg-5-l-1875">łopjena zrjadowane. Pak do konjenca šće tež hłowu</l>
				<l n="442" xml:id="lg-5-l-1876">podnuri. Na druheho bě pohonča spar žno so wulał</l>
				<l n="443" xml:id="lg-5-l-1877">na sprócneho. Juž smorčeše we łožu smorčenje wótře.</l>
				<l n="444" xml:id="lg-5-l-1878">Durje přizačini tak duž zaso Michał, zo pohonč</l>
				<l n="445" xml:id="lg-5-l-1879">jom by njewocućił tola na to. Na dworje stejo,</l>
				<l n="446" xml:id="lg-5-l-1880">porodźeše sebi we wutrobje nětk wysk wjelewjes'ły,</l>
				<l n="447" xml:id="lg-5-l-1881">dźiwajo na twarjenja jom najrjeńše, na běły dwór. Pak</l>
				<l n="448" xml:id="lg-5-l-1882">stysk kaž mróčno tež, zakrywajo rjenjebłyšćate njebjo,</l>
				<l n="449" xml:id="lg-5-l-1883">podušeše zas wysk jemu z mysličku nade wšu ćešej:</l>
				<l n="450" xml:id="lg-5-l-1884">Přizwoli-li tež to nan tola do Hańžinej jemu žeńtwy?</l>
				<l n="451" xml:id="lg-5-l-1885">Zamysleny duž wotměrjene nož kročele Michał</l>
				<l n="452" xml:id="lg-5-l-1886">staješe po dworje. Ke chěžinym nětk došedši durjam,</l>
				<l n="453" xml:id="lg-5-l-1887">wza sej kluč wyše duri a wotewriwši sej z nim chěžu,</l>
				<l n="454" xml:id="lg-5-l-1888">zamkny ju za sobu. We snach žno kolebaše so 'mu dom wšón.</l>
			</lg>
			<lg n="6" type="stanza" xml:id="lg-6">
				<head>Šesty spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-6-l-1889">Po schodźe přez nachěžu so sćicha włečeše Michał</l>
				<l n="2" xml:id="lg-6-l-1890">do komorki, zo by njewubudźił tola ze spanja staršej</l>
				<l n="3" xml:id="lg-6-l-1891">na najstwě. Hdyž bě do komorki nimo drjewjanej róle</l>
				<l n="4" xml:id="lg-6-l-1892">dóšol, sydźe so na konopej. Runjež zastajił njebě</l>
				<l n="5" xml:id="lg-6-l-1893">za cyły dźeń so, njepadaštej šće 'mu dźens tola woči.</l>
				<l n="6" xml:id="lg-6-l-1894">Z hrudźe ze spěšnišim jemu ćežke stawachu mysle,</l>
				<l n="7" xml:id="lg-6-l-1895">horja wubudźejo. Štož ze surowym bě 'mu nan dźens</l>
				<l n="8" xml:id="lg-6-l-1896">prajił pod lipu připołdnju, tomu młodźenc najlěpši</l>
				<l n="9" xml:id="lg-6-l-1897">z bolosćemi nětk spominaše. Wjelezrudnuški pozdych</l>
				<l n="10" xml:id="lg-6-l-1898">ze stonatej so 'mu wutroby do njebjes roješe styskny.</l>
				<l n="11" xml:id="lg-6-l-1899">Wot małosće bě měwał so po staršimaj. Dźě šće žiwy</l>
				<l n="12" xml:id="lg-6-l-1900">njepřerěčał bě so ze staršimaj, jej bjez zadźeranja</l>
				<l n="13" xml:id="lg-6-l-1901">posłuchajo; pak lubosće nětk, kiž młode najprěńše</l>
				<l n="14" xml:id="lg-6-l-1902">na Hańžu Róžanćikec so 'mu rozhorjachu z wjelemócnej</l>
				<l n="15" xml:id="lg-6-l-1903">mocu, po nanowej ani maćerinej jemu woli</l>
				<l n="16" xml:id="lg-6-l-1904">njeběchu. Z kubla po njewjesće no 'mu steještaj wobaj.</l>
				<l n="17" xml:id="lg-6-l-1905">Wšak nan wupokazał bě joh na wěk bjez pjenjez z chěžki.</l>
				<l n="18" xml:id="lg-6-l-1906">Z bolosćemi najstyskniwšimi so duž bědźeše wbohi</l>
				<l n="19" xml:id="lg-6-l-1907">we wutrobje. By staršimaj ze ženjenjom abo hrudźi</l>
				<l n="20" xml:id="lg-6-l-1908">po woli był, kiž po Hańži Róžanćikec jeno bě wša</l>
				<l n="21" xml:id="lg-6-l-1909">ze žadosću, njebě sebi w žiwej radźe, w najhóršim</l>
				<l n="22" xml:id="lg-6-l-1910">bědźenju bjez pomocy. Pak ze surowšim so mu mysle</l>
				<l n="23" xml:id="lg-6-l-1911">stajnje na njeho dobywachu, hrudź z ćěsnotu ćěsnu</l>
				<l n="24" xml:id="lg-6-l-1912">podušejo wšu pukotatu; jom puknyć so chcyše</l>
				<l n="25" xml:id="lg-6-l-1913">ze zrudobu. Tak spominajo swoje bolosće bólne,</l>
				<l n="26" xml:id="lg-6-l-1914">wojowaše. Nětk nadobo poskočiwši z konypeja,</l>
				<l n="27" xml:id="lg-6-l-1915">zebra so do wokna na zahrodu, zo by z wětřikom nócnym</l>
				<l n="28" xml:id="lg-6-l-1916">woložiło so 'mu wo wutrobu. Měr po wsy najwjetši --</l>
				<l n="29" xml:id="lg-6-l-1917">po njebjesach pak zeschadźałe běchu mróčele šěre</l>
				<l n="30" xml:id="lg-6-l-1918">hrimotate, tež towaršejo žno so z čornymi wšudźe</l>
				<l n="31" xml:id="lg-6-l-1919">bojaznje. Přez mróčele nož zmikota ze swětłom zrědka</l>
				<l n="32" xml:id="lg-6-l-1920">měsačk, po honach ćmu rozšěrjenu ze swětłom tołstu</l>
				<l n="33" xml:id="lg-6-l-1921">rozswětlejo. Tak hrudź bě tež Michałowa wjelewboha</l>
				<l n="34" xml:id="lg-6-l-1922">zamróčena wša, do zrudobow a bolow najćešich</l>
				<l n="35" xml:id="lg-6-l-1923">podnurjena; nož zrědka jom poskoči z hrožatoh čorna</l>
				<l n="36" xml:id="lg-6-l-1924">swětla myslička, do maćerje šće 'mu dowěru, nadźěj</l>
				<l n="37" xml:id="lg-6-l-1925">wubudźejo, kiž ze slubjenjom, jeho našedši, bě dźěn</l>
				<l n="38" xml:id="lg-6-l-1926">na zahrodźe, žel ze synom začuwajo 'mu štož maćer,</l>
				<l n="39" xml:id="lg-6-l-1927">tróšt zašćěpowała, zo chce do nanowej prawje hrudźe</l>
				<l n="40" xml:id="lg-6-l-1928">rěčeć za njeho. Wětr pak, pozebrawši so z najdźiwšim,</l>
				<l n="41" xml:id="lg-6-l-1929">mróčele před sobu wěžowaše juž do strašnych horow,</l>
				<l n="42" xml:id="lg-6-l-1930">do bojaznych. Błysk ze seklatym sebi sykaše swětłom</l>
				<l n="43" xml:id="lg-6-l-1931">přez mróčele puć po njebjesach. Runje jědnaće wotbi.</l>
				<l n="44" xml:id="lg-6-l-1932">W hrudźi Michałowej dale bóle ze strašnym styskom</l>
				<l n="45" xml:id="lg-6-l-1933">bubotaše; wšě z třepotanjom jemu počachu stawy</l>
				<l n="46" xml:id="lg-6-l-1934">hrać nětk po ćěle njezbožownom, doniž wo pomoc bohu</l>
				<l n="47" xml:id="lg-6-l-1935">k njebju z pukotatej jemu wutrobu njestupi paćer:</l>
				<l n="48" xml:id="lg-6-l-1936">"Knježe na njebjesach, kiž rosuješ ze smilnej ruku</l>
				<l n="49" xml:id="lg-6-l-1937">žohnowanje a wojowatym swoju poskićeš pomoc,</l>
				<l n="50" xml:id="lg-6-l-1938">duž tež z miłosćiwym tola na mnje pohladaj, božo!</l>
				<l n="51" xml:id="lg-6-l-1939">Budź mi po boku do bědźenja, zo bych, ze swětłom twojim</l>
				<l n="52" xml:id="lg-6-l-1940">rozswětleny a kitany ze škitom, dobědźił ćežki</l>
				<l n="53" xml:id="lg-6-l-1941">bój. Ach, porosuj do ćěsnišej mojej wutroby tróšta!"</l>
				<l n="54" xml:id="lg-6-l-1942">Ze zrudobu tak wo pomoc bohu so wolaše Michał.</l>
				<l n="55" xml:id="lg-6-l-1943">A bě njedowolał šće so, ze swětlišim so 'mu błyskom</l>
				<l n="56" xml:id="lg-6-l-1944">zaswěći po zahrodźe, hrom zawrjeskota prawje zbliska,</l>
				<l n="57" xml:id="lg-6-l-1945">bubot po honach roznošejo. Wětr wo domske, wo dwór</l>
				<l n="58" xml:id="lg-6-l-1946">bjez hłosa wšón zawu. Pak ze spěšnišim dele Michał</l>
				<l n="59" xml:id="lg-6-l-1947">bu žno po schodźe do dwora. Do kómorkow w runym měrje</l>
				<l n="60" xml:id="lg-6-l-1948">ćěrješe čeladźinych, zo by zestawala 'mu, wšak ćežke</l>
				<l n="61" xml:id="lg-6-l-1949">hrimotanje bě; do konjenca ducy doskoči z hródźi.</l>
				<l n="62" xml:id="lg-6-l-1950">Zwoblěkany žno 'mu do duri pohonč stupi, z najprěńšim</l>
				<l n="63" xml:id="lg-6-l-1951">zahrimanjom wocućiwši. Ke chěžinym šće bě durjam</l>
				<l n="64" xml:id="lg-6-l-1952">přez dwór njedoběžał, jemu nadobo z wětřikom wrota</l>
				<l n="65" xml:id="lg-6-l-1953">rozprasnychu. Pak do dwora na zbožo hišće najwjetše</l>
				<l n="66" xml:id="lg-6-l-1954">zwjertnychu wo kamjentnej so wuzběhnikaj, hewak było</l>
				<l n="67" xml:id="lg-6-l-1955">po nich być. Ze suwanjom bě je njepřetykał rjenje krasnje</l>
				<l n="68" xml:id="lg-6-l-1956">wotročk. Ze železnym je zas ryhelom ze srěnkom zawrě.</l>
				<l n="69" xml:id="lg-6-l-1957">Z błyskami seklatymi no so wšě tak njebjesa čorne</l>
				<l n="70" xml:id="lg-6-l-1958">wotamkachu, hrom na hrom dupotaše dale bóle.</l>
				<l n="71" xml:id="lg-6-l-1959">Wětr pak před dworom, z topołomaj a z lipami wujo,</l>
				<l n="72" xml:id="lg-6-l-1960">zachadźeše, woćepujo wo domske z halzami, wo hródź.</l>
				<l n="73" xml:id="lg-6-l-1961">Dešć poča žno tež dopadować k po nim žedźatej zemi.</l>
				<l n="74" xml:id="lg-6-l-1962">Krjepki prěnje so na kamjenjach rozpraskachu wjetše.</l>
				<l n="75" xml:id="lg-6-l-1963">Wukopawši šće hrjebički před posledńcu, wokoł domskoh</l>
				<l n="76" xml:id="lg-6-l-1964">Michał spěchaše do jstwy. Zhromadźeni žno so wšitcy</l>
				<l n="77" xml:id="lg-6-l-1965">modlachu z nutrnišim, zo by ćežke bjez škody přešło</l>
				<l n="78" xml:id="lg-6-l-1966">hrimotanje. "Ně, hrimotanja šće wam njepomnju skoro</l>
				<l n="79" xml:id="lg-6-l-1967">ćešeho. Ach, by přelutował tola před škodu bóh nas</l>
				<l n="80" xml:id="lg-6-l-1968">po ćopłoće!" Šće nan bě njedorěčał ani, znowa</l>
				<l n="81" xml:id="lg-6-l-1969">zawrjeskota, zo so dom wšón zatřase. Ze strachom wó jstwě</l>
				<l n="82" xml:id="lg-6-l-1970">na so pohladnychu. "Dale młyna, za to sym dobry,</l>
				<l n="83" xml:id="lg-6-l-1971">to być njemóžeše", jim wotročk dźeše najprěńši</l>
				<l n="84" xml:id="lg-6-l-1972">z mudrowatym. Woćichnył bě wětr, a po chwilce hnadny</l>
				<l n="85" xml:id="lg-6-l-1973">dešć juž na dworje pleskotaše. "Je ha wuhladko z wěšćom</l>
				<l n="86" xml:id="lg-6-l-1974">zatykane mi, dźowka, zo z hrimotanjom tola kruwy</l>
				<l n="87" xml:id="lg-6-l-1975">bychu nic njehrabnyle? Ducy to je hotowe w lěće."</l>
				<l n="88" xml:id="lg-6-l-1976">Ze rtom hospodarskim bě so nan tak woprašał dźowki</l>
				<l n="89" xml:id="lg-6-l-1977">za wuhladkom. Tola Michał ji dźeše: "Nó, daj temu być nož,</l>
				<l n="90" xml:id="lg-6-l-1978">by přemokla mi do nahoty, prjedy hač by so do jstwy</l>
				<l n="91" xml:id="lg-6-l-1979">nawróćiła. Sam do zahrody žno chcu pohladać skočić."</l>
				<l n="92" xml:id="lg-6-l-1980">Ze schodu kapu do dešćika na so wodźě so nětk a</l>
				<l n="93" xml:id="lg-6-l-1981">ćehnješe na lijeńcu. No so tak jom z kanami z njebjes</l>
				<l n="94" xml:id="lg-6-l-1982">kidaše. Z cyhelowych jemu zwotkapować ani třěchow</l>
				<l n="95" xml:id="lg-6-l-1983">njemóžeše. Połožiwši do wuhladka pola hródźe</l>
				<l n="96" xml:id="lg-6-l-1984">wěšć, a wodu, kiž před posledńcu zahaćila bě so,</l>
				<l n="97" xml:id="lg-6-l-1985">wothaćiwši, nutř ćěrješe; wšak poča žno 'ho huškać.</l>
				<l n="98" xml:id="lg-6-l-1986">"Ale na tónle wětr tola! Do žiweho by to boha</l>
				<l n="99" xml:id="lg-6-l-1987">čłowjek njewěrił, na hródźach woćepancy je mi wobej</l>
				<l n="100" xml:id="lg-6-l-1988">wottorhnyło!" Tak, ze zahrody so jim wróćiwši, praji.</l>
				<l n="101" xml:id="lg-6-l-1989">A nan nětk jemu z hospodarskim dźeše skřidlene słowa:</l>
				<l n="102" xml:id="lg-6-l-1990">"Na, pobył tež to w popach wětr rjenje, krasnje,</l>
				<l n="103" xml:id="lg-6-l-1991">šwarnje drjeje. Njej' na swěće zwostawalo nimoměry</l>
				<l n="104" xml:id="lg-6-l-1992">stejo. To po kemšach dopołdnišich b'dźeće dyrbjeć mi hólcy</l>
				<l n="105" xml:id="lg-6-l-1993">do wobjeda hić na stajenje, zo by woblysklo prjedy.</l>
				<l n="106" xml:id="lg-6-l-1994">Budź bohu dźakowano no, zo z Jarkow dom sebi suche</l>
				<l n="107" xml:id="lg-6-l-1995">dohrabachmy, doschnyteho by wšak škoda mi było."</l>
				<l n="108" xml:id="lg-6-l-1996">Dorěča. Mać nětk ze skřidlenym dźeše Michałej słowom:</l>
				<l n="109" xml:id="lg-6-l-1997">"Na, nětk zatorhnjene su mi do štwórtka žně pak znajmjeńša."</l>
				<l n="110" xml:id="lg-6-l-1998">Ji pak wotmołwjejo, dźeše Michał skřidlene słowa:</l>
				<l n="111" xml:id="lg-6-l-1999">"Nož so do časa njestarajmy; žno pak njebudźe telko</l>
				<l n="112" xml:id="lg-6-l-2000">rěkaći, kaž zahnalo so bě to. Zaso žno ćeńke</l>
				<l n="113" xml:id="lg-6-l-2001">čini a wućahuje so mi na Delany. Tehodla přec</l>
				<l n="114" xml:id="lg-6-l-2002">do hromadkow b'dźemy, daj temu bóh, móc wutoru walić,</l>
				<l n="115" xml:id="lg-6-l-2003">maći, so wěsće; na słóncu wobtysknjene je to ducy."</l>
				<l n="116" xml:id="lg-6-l-2004">Dowurěča. Pak nan jemu ze skřidlenym dźeše słowom:</l>
				<l n="117" xml:id="lg-6-l-2005">"Wohladać nož so do popow, do hromadkow. Tehodla wšak</l>
				<l n="118" xml:id="lg-6-l-2006">zornješka njewurosće šće mi. Dešć pak kolijam, rěpam</l>
				<l n="119" xml:id="lg-6-l-2007">je jara dobry. Ze zemje wutykować b'dźe mi rěpka</l>
				<l n="120" xml:id="lg-6-l-2008">wuši hladajcy, ze zelenym b'dźe so kolijom hordźić</l>
				<l n="121" xml:id="lg-6-l-2009">poło. Do popow na Kopačach wosyć šće móhł kol'ja,</l>
				<l n="122" xml:id="lg-6-l-2010">Michale; hotowanje nade wšo wšak na dejwo ćěri."</l>
				<l n="123" xml:id="lg-6-l-2011">Takle powědatym žno bě hrimotanje nimo zašło</l>
				<l n="124" xml:id="lg-6-l-2012">dodaloka. Leć wopřestato tehorunja žno bě so,</l>
				<l n="125" xml:id="lg-6-l-2013">a nož miholeše šće so hnadnje. Do łoža dźěchu</l>
				<l n="126" xml:id="lg-6-l-2014">nětk zaso, wšěm wšak na mikawčkach juž skakaše spar, a</l>
				<l n="127" xml:id="lg-6-l-2015">ze zywanjom ani dozačinjeć njemóžachu hubow,</l>
				<l n="128" xml:id="lg-6-l-2016">z hrimotanjom wubudźeni ze spara wbozy najlěpšoh.</l>
				<l n="129" xml:id="lg-6-l-2017">Chěžu zatykawši, nětk za staršimaj tehorunja</l>
				<l n="130" xml:id="lg-6-l-2018">do komorki tež Michał z najspesnisim chwataše lehnyć.</l>
				<l n="131" xml:id="lg-6-l-2019">Na dwanaće dźě žno kruće 'mu dźěše, a wóčka šće do poł</l>
				<l n="132" xml:id="lg-6-l-2020">nocy bě njezandźelił ani. Zo by pohladai raz šće,</l>
				<l n="133" xml:id="lg-6-l-2021">kajke na njebjesach drje so čini, wotewrě wokno</l>
				<l n="134" xml:id="lg-6-l-2022">na zahrodu; jom hraješe na delany z rjanym swětłom</l>
				<l n="135" xml:id="lg-6-l-2023">smilna. Wóń pak, rozlata po krajinje, bě najsłódša</l>
				<l n="136" xml:id="lg-6-l-2024">z dešćikom miholatym. Tola Michał ze spěchom nětko</l>
				<l n="137" xml:id="lg-6-l-2025">rozeslěka so, zo na njedźelu wuspai by so čiły</l>
				<l n="138" xml:id="lg-6-l-2026">a to donasmorčał zaso, štož bě přeželił do poł</l>
				<l n="139" xml:id="lg-6-l-2027">nocy na zrudobach. Ducy na wóčko wuskoči spar jom</l>
				<l n="140" xml:id="lg-6-l-2028">změrowanom; wšak do bědźatej bě 'mu wutroby tróšta</l>
				<l n="141" xml:id="lg-6-l-2029">porosował bóh, z miłosćiwym jeho styskniwy paćer</l>
				<l n="142" xml:id="lg-6-l-2030">wusłyšawši. Kaž po honach po wichoru, wjelewulkim</l>
				<l n="143" xml:id="lg-6-l-2031">hrimotanjom běše měr zaso nětk, tak woćichło bě tež</l>
				<l n="144" xml:id="lg-6-l-2032">w hrudźi Michałowej. Rjany són 'ho na ranje młode</l>
				<l n="145" xml:id="lg-6-l-2033">njeseše k lubej najlubšej. Do komorki jemu knježna</l>
				<l n="146" xml:id="lg-6-l-2034">přijědźe na wozu z hołbikomaj, dwěmaj kołpomaj krasna.</l>
				<l n="147" xml:id="lg-6-l-2035">Po wobliču wšěm ze swětlišim so ji swěćeše swětłom.</l>
				<l n="148" xml:id="lg-6-l-2036">A wěnčk na hiowu nawoženski jom ze serbskim bantom</l>
				<l n="149" xml:id="lg-6-l-2037">popušćejo, 'mu z najluboznišim dźeše powěstwo tole:</l>
				<l n="150" xml:id="lg-6-l-2038">"Michale, hładkuj ze šćětku somoćanej sebi swojej</l>
				<l n="151" xml:id="lg-6-l-2039">čornikaj; šat tež wěrowanski sej mi zarjaduj wšón přec:</l>
				<l n="152" xml:id="lg-6-l-2040">Wšak nimaš być z nježenjenym dlěje, Michale, mi juž.</l>
				<l n="153" xml:id="lg-6-l-2041">Pak njedaj tola po njewjestach so na cuzbu, na kraj,</l>
				<l n="154" xml:id="lg-6-l-2042">na daloke wsy: wuhladała žno ći, zhladała holčo</l>
				<l n="155" xml:id="lg-6-l-2043">serbowske wo wsy bjez pjenjez drje, pak z hrudźu naj lěpšej.</l>
				<l n="156" xml:id="lg-6-l-2044">Ze swěrnišej b'dźe ći mandźelskej, wo to staršimaj dźi mi.</l>
				<l n="157" xml:id="lg-6-l-2045">Hańžu Róžanćikec sebi woz, mi njehladaj druhej!</l>
				<l n="158" xml:id="lg-6-l-2046">Wóčka zezandźelal žno bě Wićazecom wjeleslódki</l>
				<l n="159" xml:id="lg-6-l-2047">spar, štož powědatej šće sej nic nož maćeri z nanom</l>
				<l n="160" xml:id="lg-6-l-2048">na najstwě. Nan pak maćeri ze skřidlenym dźeše słowom:</l>
				<l n="161" xml:id="lg-6-l-2049">"Nad Michała pak njej' nihdy na swěće hospodarja</l>
				<l n="162" xml:id="lg-6-l-2050">lěpšoh, po prěnim zahrimanjom žno mi ze wšěch najprěńši</l>
				<l n="163" xml:id="lg-6-l-2051">chodźeše po dworje. Přełamałe so zawěsće bychu</l>
				<l n="164" xml:id="lg-6-l-2052">wrota, rozprasnywši, by-li Michał je njezłójił spěšnje.</l>
				<l n="165" xml:id="lg-6-l-2053">A zo njemokało by 'mu do pincy, do sćěnow wody,</l>
				<l n="166" xml:id="lg-6-l-2054">na zahrodźe wuzběhowaše wokoł konjenca, domskoh</l>
				<l n="167" xml:id="lg-6-l-2055">hrjebički před posledńcu mi we wšěm dešću najwjetšim.</l>
				<l n="168" xml:id="lg-6-l-2056">A čeji na swěće kublerski za słužownu by mi dźowku</l>
				<l n="169" xml:id="lg-6-l-2057">hólc šoł do dešćika štož Michał z najrjeńšim dźens naš?"</l>
				<l n="170" xml:id="lg-6-l-2058">Z powědanja mać wotposl'chawši sebi nanowoh spózna,</l>
				<l n="171" xml:id="lg-6-l-2059">zo je na Michała nade popołdniše so ji wšitkón</l>
				<l n="172" xml:id="lg-6-l-2060">přeměnił. To pak njesmědźeše nimo hić sebi dać a</l>
				<l n="173" xml:id="lg-6-l-2061">z luboznišim tuž na nana dobra ze spěšnym słowom:</l>
				<l n="174" xml:id="lg-6-l-2062">"Nano, připołdnju sy so ze surowym nimoměry,</l>
				<l n="175" xml:id="lg-6-l-2063">ach, wutřasi tola na Michała bjeze wšeje mi winy.</l>
				<l n="176" xml:id="lg-6-l-2064">Hdyž běch, do zrudobow jeho podnurjeneho najćešich,</l>
				<l n="177" xml:id="lg-6-l-2065">pytajo pod dubom na zahrodźe našła, je so wšitkón</l>
				<l n="178" xml:id="lg-6-l-2066">ze sylzami wuznał mi, zo rěč 'ho připołdniša</l>
				<l n="179" xml:id="lg-6-l-2067">twoja zarudźiła nanajbóle, zo poroka tajkoh</l>
				<l n="180" xml:id="lg-6-l-2068">žiwy njezastužił sebi wot nana. Piakaše ptač, ach,</l>
				<l n="181" xml:id="lg-6-l-2069">žałosćiwy, zo ze ženjenjom namaj po woli žiwy</l>
				<l n="182" xml:id="lg-6-l-2070">njemóže być: Hrudź po kublerskich jemu njesteji hólcach.</l>
				<l n="183" xml:id="lg-6-l-2071">Žel zawěł bě mi do wutroby wjelezrudnuški syn, a</l>
				<l n="184" xml:id="lg-6-l-2072">sylzow dowobarać žno so njernóžach, z Michałom płakach.</l>
				<l n="185" xml:id="lg-6-l-2073">Wšo pak rozmysliła sym ze swědomjom sebi, nano,</l>
				<l n="186" xml:id="lg-6-l-2074">popołdnju dźens z podrobnišim: Runjež Michała brašćach</l>
				<l n="187" xml:id="lg-6-l-2075">z njewjestu zamóžitej, jeno z kubla wulkeho, štož wěš,</l>
				<l n="188" xml:id="lg-6-l-2076">nastajnosći a wo chěžkarskej 'mu nic wědźeći njechach,</l>
				<l n="189" xml:id="lg-6-l-2077">sym wša přemysliła žno so nětk -- čehodla by mi Michał</l>
				<l n="190" xml:id="lg-6-l-2078">Hańže Róžanćikec njesměł tola na kubło přiwjezć</l>
				<l n="191" xml:id="lg-6-l-2079">za mandźelsku, hdyž rozhorichu so 'mu lubosće na nju?</l>
				<l n="192" xml:id="lg-6-l-2080">Pjenjez wšak njej' z hromadami dźě 'mu žiwemu trjeba.</l>
				<l n="193" xml:id="lg-6-l-2081">Hanu woženimoj tehodla šće tež na kublo rjane.</l>
				<l n="194" xml:id="lg-6-l-2082">Hańža Róžanćikec nade wšě je mi holiča wjesne</l>
				<l n="195" xml:id="lg-6-l-2083">pócćiwiša, najšwarniša do dźěła, do hospostwa.</l>
				<l n="196" xml:id="lg-6-l-2084">Hdyž pola nas je na dźěłe, dowuchwalić ani Hańže</l>
				<l n="197" xml:id="lg-6-l-2085">mi njejsy, kak ze spěšnišim dźe ji wot rukow dźěło</l>
				<l n="198" xml:id="lg-6-l-2086">bjez hóršenja. Haj, woženi-li so mi Michał naš z Hańžu</l>
				<l n="199" xml:id="lg-6-l-2087">Róžanćikec, b'dźe ze swojim žohnowanjom wjelewulkim</l>
				<l n="200" xml:id="lg-6-l-2088">bóh mi nad kublom mandźelskimaj. Bože žohnowanje pomoc</l>
				<l n="201" xml:id="lg-6-l-2089">pak je najwjetša, kiž nawoženi dóstać no so móže</l>
				<l n="202" xml:id="lg-6-l-2090">z fórotom njewjesćinym. Tehodla njech we božim mjenje</l>
				<l n="203" xml:id="lg-6-l-2091">Michał no wo Hańžu Róžanćikec sebi na statok swój dźe."</l>
				<l n="204" xml:id="lg-6-l-2092">Dowurěča. Nan maćerinym bě nasłuchai słowam</l>
				<l n="205" xml:id="lg-6-l-2093">z kedźbniwišim. Nětk wotmołwjejo dźeše skřidlene słowa:</l>
				<l n="206" xml:id="lg-6-l-2094">"Zo wutřasł sym so pod lipu na Michała nimoměry</l>
				<l n="207" xml:id="lg-6-l-2095">ze surowym, teho žel je mi tež. Pak Michała přimać</l>
				<l n="208" xml:id="lg-6-l-2096">njetrjebało nimoměry to tak, kiž tajkele časy</l>
				<l n="209" xml:id="lg-6-l-2097">juž mje znaje, zo rozhněwaći na najmjeńše so móžu,</l>
				<l n="210" xml:id="lg-6-l-2098">zo potom pak njeměnju ze ziym. Potłóčić hněw, kiž</l>
				<l n="211" xml:id="lg-6-l-2099">we wutrobje so mi zebra ze spěchom, njej' dźě mi date.</l>
				<l n="212" xml:id="lg-6-l-2100">Njerubaj na mnje! Ze Žeńtwu po Michale so mi bjerješ</l>
				<l n="213" xml:id="lg-6-l-2101">z horliwišim, zo wuhotował jemu po woli kwas bych</l>
				<l n="214" xml:id="lg-6-l-2102">z Hańžu Róžanćikec. Tola što b'dźe do powědanja</l>
				<l n="215" xml:id="lg-6-l-2103">po wšěch wokolnosćach, dale, hač nas po Serbach znaju!</l>
				<l n="216" xml:id="lg-6-l-2104">Pak tež we wutrobje su mi hinaše zběžale mysle.</l>
				<l n="217" xml:id="lg-6-l-2105">Hdyž zašoł běch před wječorom wčera do polow hladać</l>
				<l n="218" xml:id="lg-6-l-2106">na pšeńcu, wšón počach so, wuhladawši pola lěska</l>
				<l n="219" xml:id="lg-6-l-2107">Hańžu, wo žeńtwje Michałowej rozmysleć, kiž žiwy</l>
				<l n="220" xml:id="lg-6-l-2108">njedowolić jemu na swěće do chěžkarskej chcyše žeńtwy.</l>
				<l n="221" xml:id="lg-6-l-2109">Rozpominać počach sebi po spodźiwnym, by-li Hańže</l>
				<l n="222" xml:id="lg-6-l-2110">woprawdźe njehodźaio so mi na kubło. Słyš jeno, maći:</l>
				<l n="223" xml:id="lg-6-l-2111">Wosnje z nutrnišim bohu modlić so Michała widźach,</l>
				<l n="224" xml:id="lg-6-l-2112">do zrudobow podnurjeneho, zo by po boku był jom.</l>
				<l n="225" xml:id="lg-6-l-2113">Bóh knjez ze směwkom luboznišim so mi na njeho wusmja,</l>
				<l n="226" xml:id="lg-6-l-2114">mi pak hrožeše ze zběhnjenym swojim hrožatym porstom.</l>
				<l n="227" xml:id="lg-6-l-2115">We wutrobje zebra so hiós, zo po woli božej</l>
				<l n="228" xml:id="lg-6-l-2116">žeńtwa Michałowa. Són njedosonił šće běch wšitkón,</l>
				<l n="229" xml:id="lg-6-l-2117">wocućich z hrimotanjom a Michała na dworje słyšach</l>
				<l n="230" xml:id="lg-6-l-2118">powědaći. Hdyž do žeńtwy Michałowej žno sy ty tež</l>
				<l n="231" xml:id="lg-6-l-2119">přizwoliła mi wułušćejo, zo b'dźe rosować bóh knjez</l>
				<l n="232" xml:id="lg-6-l-2120">mandźelskimaj z njebjes žohnowanje, kiž po sebi staj wšej</l>
				<l n="233" xml:id="lg-6-l-2121">wutrobach, duž tež mojedla njech Michałej Hańža</l>
				<l n="234" xml:id="lg-6-l-2122">Róžanćikec je z njewjestu do statoka 'mu najrjeńšoh."</l>
				<l n="235" xml:id="lg-6-l-2123">Dorěča z luboznišim. Wjeleradostny poskoči z hrudźe</l>
				<l n="236" xml:id="lg-6-l-2124">maćerinej wysk. Po wobliču so ji swěćeše radosć.</l>
				<l n="237" xml:id="lg-6-l-2125">Na kwas Michałowy wuradźowaštaj sej najlěpšu</l>
				<l n="238" xml:id="lg-6-l-2126">radźičku z wjeselišim, doniž spar jej do sonow miłšich</l>
				<l n="239" xml:id="lg-6-l-2127">njeskoleba. Tak ženjenymaj derje žiwymaj bě šće</l>
				<l n="240" xml:id="lg-6-l-2128">njeležało so štož dźens. Měr po domje, po honach wšitkich.</l>
			</lg>
			<lg n="7" type="stanza" xml:id="lg-7">
				<head>Sydmy spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-7-l-2129">Štó ha na zahrodźe sebi Róžanćikec tola z ranja</l>
				<l n="2" xml:id="lg-7-l-2130">hlada žno róže, mjez róžemi wjelerjeniša róža?</l>
				<l n="3" xml:id="lg-7-l-2131">Wona je, Michałowe je najrjeńše zhladane holčo,</l>
				<l n="4" xml:id="lg-7-l-2132">Róžanćikec njebjokrasna je Hańža, z wětřikom róže</l>
				<l n="5" xml:id="lg-7-l-2133">potulene powjazujo po kiješkach sebi lube,</l>
				<l n="6" xml:id="lg-7-l-2134">čerstwjateho přiliwajo ze studnje žórleška lačnym</l>
				<l n="7" xml:id="lg-7-l-2135">z kanku krjepjacej, na dešćiku drje šće njeběchu nócnym,</l>
				<l n="8" xml:id="lg-7-l-2136">miholatym so ji dosyta nasrěbałe wjelepyšne.</l>
				<l n="9" xml:id="lg-7-l-2137">A kaž dźěćatko wot maćerje sebi lubeje młoka</l>
				<l n="10" xml:id="lg-7-l-2138">požadawši, so ze směwkom, z čerwjenišim so ji ličkom</l>
				<l n="11" xml:id="lg-7-l-2139">směwkota na nju, hdyž je so na nadrach na maćerinych</l>
				<l n="12" xml:id="lg-7-l-2140">wokřewiło -- tak na Hańžu po zahrodce ji wšě róže</l>
				<l n="13" xml:id="lg-7-l-2141">dźiwachu z lubosćemi, ji z najmilšim po hubce žedźo.</l>
				<l n="14" xml:id="lg-7-l-2142">Słónco, po njebjesach z wjelespěšnej kročałku kročo,</l>
				<l n="15" xml:id="lg-7-l-2143">pozasta, zastróžiwši nade njewidźanej so 'mu nihdy</l>
				<l n="16" xml:id="lg-7-l-2144">postawu, na rjanosće wšojimace dźiwajo z wóčkom.</l>
				<l n="17" xml:id="lg-7-l-2145">A kaž pobłyskujo sebi z błyskotom z módreho njebja,</l>
				<l n="18" xml:id="lg-7-l-2146">hwěžce zhladujetej, jeno lubosće liwajo na zem --</l>
				<l n="19" xml:id="lg-7-l-2147">tak tež błyskotatej so najmilišej Hańžinej wóčce.</l>
				<l n="20" xml:id="lg-7-l-2148">Na róžičce, kiž na liliji wjeleluboznu čerwjeń</l>
				<l n="21" xml:id="lg-7-l-2149">wupinatej, so z pyšnosćemi jeje runatej ličce.</l>
				<l n="22" xml:id="lg-7-l-2150">Kaž sněh na hrodźišću wyše wjeski z krasu so błyska,</l>
				<l n="23" xml:id="lg-7-l-2151">hdyž z nim na njebjesach so 'mu słónco z milišim koši,</l>
				<l n="24" xml:id="lg-7-l-2152">tak so tež zabłyskuje jeje čoło na słóncu rańšim.</l>
				<l n="25" xml:id="lg-7-l-2153">Na jězoru kołp, postrowjejo šće so z mrějatym słóncom,</l>
				<l n="26" xml:id="lg-7-l-2154">na Hańžinej ma šiji najbělšej runjeća swojoh.</l>
				<l n="27" xml:id="lg-7-l-2155">Włóski rozhładźene ji wěncuja błyšćate čoło,</l>
				<l n="28" xml:id="lg-7-l-2156">žołmujo pod wušitej so ji měcu židźane wšitke.</l>
				<l n="29" xml:id="lg-7-l-2157">Za lacom, za wysokim pak ji přistojnišim nade krasy</l>
				<l n="30" xml:id="lg-7-l-2158">krasniša rozwiwuje so z lubosću Hańžina hrudź to.</l>
				<l n="31" xml:id="lg-7-l-2159">Na postawu, z njebjes pósłanu na zem, podobna běše</l>
				<l n="32" xml:id="lg-7-l-2160">Hańža. Po rjanosćach swojich, po hrudźi jena bě wo wsy,</l>
				<l n="33" xml:id="lg-7-l-2161">po kraju wšěm. Nož luboznosće jeje konaštej ruce,</l>
				<l n="34" xml:id="lg-7-l-2162">luboznosće wobličo z najrjeńšim ji zjewješe wšitke.</l>
				<l n="35" xml:id="lg-7-l-2163">Rěč nětk ze rta najmilišeho so ji žórleše luba</l>
				<l n="36" xml:id="lg-7-l-2164">na róžički, wuwěwajo jim tele skřidlene słowa:</l>
				<l n="37" xml:id="lg-7-l-2165">"Róžički, rozradujće so mi nětko z radosću wjetšej:</l>
				<l n="38" xml:id="lg-7-l-2166">Wonjawku z was Znawiwaći chcu sebi na kłobuk lubom."</l>
				<l n="39" xml:id="lg-7-l-2167">Róžički, štož porozymiłe bychu Hańžinym słowam,</l>
				<l n="40" xml:id="lg-7-l-2168">cunišu wóń rozliwachu, so začerwjenjachu</l>
				<l n="41" xml:id="lg-7-l-2169">z rjeńšim. Donawiwši sebi wonjawki, stupaše Hańža</l>
				<l n="42" xml:id="lg-7-l-2170">ze zahrodki. Pola studnje pak zdobom pozasta nětko:</l>
				<l n="43" xml:id="lg-7-l-2171">Po kwětkatych wón łukach so na nju ćěrješe Michał.</l>
				<l n="44" xml:id="lg-7-l-2172">Zemje so podótkaštej jemu lědom spěšnišej nože,</l>
				<l n="45" xml:id="lg-7-l-2173">raniši zmawowaše ji wětřik z Michałowymi</l>
				<l n="46" xml:id="lg-7-l-2174">ryzy włosami. Do spěcha pohonješe jeho tajkoh</l>
				<l n="47" xml:id="lg-7-l-2175">mysl nade wšu jom jasniša, do wobjeća jeho njeso,</l>
				<l n="48" xml:id="lg-7-l-2176">do Hańžinoh wjeleradostneho. Z najmócnišim dobra,</l>
				<l n="49" xml:id="lg-7-l-2177">pukotaše wša wutroba za barbatym jemu lacom.</l>
				<l n="50" xml:id="lg-7-l-2178">A kaž po njebjesach sebi sykatej seklatej błyskaj</l>
				<l n="51" xml:id="lg-7-l-2179">ze swětłosću puć přez čorne mróčno, tak jemu wóčce</l>
				<l n="52" xml:id="lg-7-l-2180">sapaštej radosć, na ličkomaj so 'mu směwaše čerwjeń.</l>
				<l n="53" xml:id="lg-7-l-2181">Tak pospěchowaše sebi nohu, hdźež na ranje słónco</l>
				<l n="54" xml:id="lg-7-l-2182">stawa. Hańža pak, na młodźenca, mjezy wšěmi ji prěńšoh,</l>
				<l n="55" xml:id="lg-7-l-2183">dźiwajo, steješe při studničce štož zrosćeny topoł</l>
				<l n="56" xml:id="lg-7-l-2184">ze zemje, poražena wša z młodźencowej wězo krasu.</l>
				<l n="57" xml:id="lg-7-l-2185">Kaž dnja přiběra na nalěto, tak z kročelom kóždym</l>
				<l n="58" xml:id="lg-7-l-2186">Michałowym ji přistupujo tež žedźenje wjetše</l>
				<l n="59" xml:id="lg-7-l-2187">jimaše hrudź, a lubosće so rozhorjachu horce.</l>
				<l n="60" xml:id="lg-7-l-2188">Na zahrodu nětk zastupiwši, so ji bližeše Michał.</l>
				<l n="61" xml:id="lg-7-l-2189">A kaž kraholc, kiž, dźeń wšón po žohnowanych so honach</l>
				<l n="62" xml:id="lg-7-l-2190">znošowawši, nětk z wysokosćow wjelewjesoly dyri</l>
				<l n="63" xml:id="lg-7-l-2191">na hołbika, wupřimujo ze swojim pazorom wbohoh --</l>
				<l n="64" xml:id="lg-7-l-2192">tak nětk na wutrobu sebi Michał přiwiny Hańžu,</l>
				<l n="65" xml:id="lg-7-l-2193">kiž wša z wjesołosću so 'mu tuleše k wutrobje serbskej,</l>
				<l n="66" xml:id="lg-7-l-2194">kaž so hroch wjeletrukaty na polu wo woku wiwa.</l>
				<l n="67" xml:id="lg-7-l-2195">Pod krušwinu starohałozatu so sydźeštaj nětko</l>
				<l n="68" xml:id="lg-7-l-2196">na ławku, ramjo na ramjeni sebi pasajo lubje.</l>
				<l n="69" xml:id="lg-7-l-2197">Wutrobje znošowaštej so, najněžniše lubosće rodźo</l>
				<l n="70" xml:id="lg-7-l-2198">lubymaj, tak zo njepiknyštaj ani słowička čas wšón.</l>
				<l n="71" xml:id="lg-7-l-2199">Nětk zebrawši so, Michał pak ze skřidlenym dźeše słowom:</l>
				<l n="72" xml:id="lg-7-l-2200">"Nětk nasłuchaj, najlubša mi luba, štož chcu ći zjewić!</l>
				<l n="73" xml:id="lg-7-l-2201">Nócku, na tebje spominajo, so mi dźiješe takle:</l>
				<l n="74" xml:id="lg-7-l-2202">Ze somotom a ze židu błyskatej domjace dźowki</l>
				<l n="75" xml:id="lg-7-l-2203">woblěkachu tři knježnu najluboznišu šlewjerběły</l>
				<l n="76" xml:id="lg-7-l-2204">šat. Ji po wobliču so swěćeše ze słónčnym swětłom,</l>
				<l n="77" xml:id="lg-7-l-2205">włosy po ramjenjach so ji ryze kudźerjachu, kaž</l>
				<l n="78" xml:id="lg-7-l-2206">žołmuja do bróžnjow, pohibane mi z wětřikom cunim,</l>
				<l n="79" xml:id="lg-7-l-2207">zahony žitne. Na dwěmaj kolesomaj jena ze třoch</l>
				<l n="80" xml:id="lg-7-l-2208">wóz nětk zastorči. Ze železa jom kolesy běštej,</l>
				<l n="81" xml:id="lg-7-l-2209">ze slěbra dno, pak ze srjedźiny so 'mu zběhaše złoty</l>
				<l n="82" xml:id="lg-7-l-2210">na jeneho stoł. Zgratowawši sněhbčiuškej kołpaj</l>
				<l n="83" xml:id="lg-7-l-2211">dwaj, zapřeže nětk do woza błyskatoh. Splećene běchu</l>
				<l n="84" xml:id="lg-7-l-2212">pobočnicy a postronki ze židy čerwjenej, běłej.</l>
				<l n="85" xml:id="lg-7-l-2213">Z wuwjazakom sebi złotnatym šat powjazawši, stupi</l>
				<l n="86" xml:id="lg-7-l-2214">knježna na rjany wóz, polata wša z njebjeskim błyšćom.</l>
				<l n="87" xml:id="lg-7-l-2215">Na stoł sydźe so nětk, a somoćanej žno ji poda</l>
				<l n="88" xml:id="lg-7-l-2216">wotežce dźowka do ruki, připřahnywši šće ji běłej</l>
				<l n="89" xml:id="lg-7-l-2217">hołbikaj dwaj, kiž z čerwjenymaj sebi pyskomaj pupkaj</l>
				<l n="90" xml:id="lg-7-l-2218">njeseštej róžowej na zelenej zakćěwatej haižce.</l>
				<l n="91" xml:id="lg-7-l-2219">Do prawicy zawda šće ji ze slěbornym wjelerjanym</l>
				<l n="92" xml:id="lg-7-l-2220">křudźišćom křud, naplećeny ze židy módrej, najrjeńši</l>
				<l n="93" xml:id="lg-7-l-2221">pohončej ryćerskemu. Žno Znošowaštej so ji kołpaj,</l>
				<l n="94" xml:id="lg-7-l-2222">hołbikaj zwuzdźowanej do najrjenišich židźanych wuzdow.</l>
				<l n="95" xml:id="lg-7-l-2223">Tajki sonił běch són. Zapřah so mi nadobo nětk pak</l>
				<l n="96" xml:id="lg-7-l-2224">zhubi. Ze zrudneho so duž wóčka spicy mi sylza</l>
				<l n="97" xml:id="lg-7-l-2225">wužórli na to. Za pohončom a za złotym wozom</l>
				<l n="98" xml:id="lg-7-l-2226">hladach podarmo, ze zrudobu sebi wutrobu pjelnjach.</l>
				<l n="99" xml:id="lg-7-l-2227">Komorcyne pak, hlej, tola wotewrěchu so mi durje</l>
				<l n="100" xml:id="lg-7-l-2228">nadobo, swětłosć po komorje rozla so najwjetša.</l>
				<l n="101" xml:id="lg-7-l-2229">Pohonjejo sebi hołbikaj dwaj a kołpaj, mi struchłom</l>
				<l n="102" xml:id="lg-7-l-2230">přijědźe do komorki wjelelubozna, młódniša knježna,</l>
				<l n="103" xml:id="lg-7-l-2231">kotruž wuhotować běch widźał před małej chwilku.</l>
				<l n="104" xml:id="lg-7-l-2232">Při łožu nětk zastaji mi z wotežkami sebi zapřah,</l>
				<l n="105" xml:id="lg-7-l-2233">popušći wěnčk, nawity mi na hłowu z lilijow, róži --</l>
				<l n="106" xml:id="lg-7-l-2234">z bantom wudebjeny šće bě módrym, čerwjenym, běłym.</l>
				<l n="107" xml:id="lg-7-l-2235">Z lubosću na mnje pohladujo no, mi zjewi so takle:</l>
				<l n="108" xml:id="lg-7-l-2236">'Michale, hładkuj ze šćětku somoćanej sebi swojej</l>
				<l n="109" xml:id="lg-7-l-2237">čornikaj, šat tež wěrowanski sej mi zarjaduj wšón přec;</l>
				<l n="110" xml:id="lg-7-l-2238">wšak nimaš być z nježenjenym dlěje, Michale, mi juž.</l>
				<l n="111" xml:id="lg-7-l-2239">Pak njedaj tola po njewjestach so na cuzbu, na kraj,</l>
				<l n="112" xml:id="lg-7-l-2240">na daloke wsy; wuhladała žno ći, zhladała holčo</l>
				<l n="113" xml:id="lg-7-l-2241">serbowske wo wsy bjez pjenjez drje, pak z hrudźu najlěpšej.</l>
				<l n="114" xml:id="lg-7-l-2242">Ze swěrnišej b'dźe ći mandźelskej; wo to staršimaj dźi mi!</l>
				<l n="115" xml:id="lg-7-l-2243">Hańžu Róžanćikec sebi wzmi, mi njehladaj druhej!'</l>
				<l n="116" xml:id="lg-7-l-2244">Dorěčawši so zawróći, ja pak wocućich na to.</l>
				<l n="117" xml:id="lg-7-l-2245">Z wjesołosću šće mi lětaše hrudź; běch zaležal sebi,</l>
				<l n="118" xml:id="lg-7-l-2246">dźeń žno bě běły. Zwoblěkawši so duž ze spěchom, chwatach</l>
				<l n="119" xml:id="lg-7-l-2247">do konjenca. Mać na raniše zašła žno bě chwilku.</l>
				<l n="120" xml:id="lg-7-l-2248">Čornikomaj tež mojimaj bě juž pohonč mi sypnył.</l>
				<l n="121" xml:id="lg-7-l-2249">Mi wusmja so nadźělawši, hdyž wo šiji přihnach</l>
				<l n="122" xml:id="lg-7-l-2250">do konjenca. Běch njezaležal šće sej za njeho žiwy,</l>
				<l n="123" xml:id="lg-7-l-2251">a je za pohonča žno nam na wšě pjatnaće lět drje.</l>
				<l n="124" xml:id="lg-7-l-2252">Do rěči pak njedach so z nim wo to přewulkich jemu:</l>
				<l n="125" xml:id="lg-7-l-2253">Ze spěchom zawróćiwši so na proze, chwatajcy běžach</l>
				<l n="126" xml:id="lg-7-l-2254">ze zahrodu puć za wólšemi mi najbliši tón ze wšěch</l>
				<l n="127" xml:id="lg-7-l-2255">po łukach tebi, zo wupowědał bych ći z młoduškim ranjom,</l>
				<l n="128" xml:id="lg-7-l-2256">čehož rjenišeho je so dźensa mi zezdało nócku.</l>
				<l n="129" xml:id="lg-7-l-2257">Hańža, ze znamjenjom je mi to, zo budźemoj swojej."</l>
				<l n="130" xml:id="lg-7-l-2258">Dorěčawši nětk, na wutrobu sej zas přiwiny lubu.</l>
				<l n="131" xml:id="lg-7-l-2259">Hrudź bě rozhoriła so ji njewina z lubosću tak kaž</l>
				<l n="132" xml:id="lg-7-l-2260">kwětaškej, kotryž po suchoće jemu pospochi wulkej</l>
				<l n="133" xml:id="lg-7-l-2261">nasrěba křewjateho so najpłódnišoh dosyta dešća.</l>
				<l n="134" xml:id="lg-7-l-2262">We wutrobje z najluboznišim sebi rodźeše wysk, a</l>
				<l n="135" xml:id="lg-7-l-2263">wjeselišu nětk rěč jemu ze rta žórleše tule:</l>
				<l n="136" xml:id="lg-7-l-2264">"Luby, smój ha sej wotrěčałoj, són sonić tón samón</l>
				<l n="137" xml:id="lg-7-l-2265">nócku mi dźens? Hlej, do switanja so mi dźiješe takle:</l>
				<l n="138" xml:id="lg-7-l-2266">Wo poł nócki bě pominyło žno so dobru mi chwilu.</l>
				<l n="139" xml:id="lg-7-l-2267">Za lubeho běch na wonjawkach a na wěncach šěre</l>
				<l n="140" xml:id="lg-7-l-2268">ranje přewiła, ze šórcucha sebi čerwjeny nalik</l>
				<l n="141" xml:id="lg-7-l-2269">wuběrajo a róže mi z kostřancom wjelemódrym</l>
				<l n="142" xml:id="lg-7-l-2270">wiwajo na wěnčk; pod krušwinu běch so sydnyła tule.</l>
				<l n="143" xml:id="lg-7-l-2271">Tu přiwda so mi nadobo młódny młodźenc najrjeńši.</l>
				<l n="144" xml:id="lg-7-l-2272">Běch joh njepytła, pod krušwinu mi steješe zdobom.</l>
				<l n="145" xml:id="lg-7-l-2273">Nahladać pak njemóžach so na rjanosće jeho rjane,</l>
				<l n="146" xml:id="lg-7-l-2274">na ramjeni mi kulwatej, na ličko, na wóčko čorne.</l>
				<l n="147" xml:id="lg-7-l-2275">Hdyž bě přimnył mje za prawicu, mi zjewi so takle:</l>
				<l n="148" xml:id="lg-7-l-2276">'Na wonjawkach a na wěncach njepřewiwaj žno mi časa,</l>
				<l n="149" xml:id="lg-7-l-2277">holčo najlubozniše, wjele radšo po šnóry dźi mi</l>
				<l n="150" xml:id="lg-7-l-2278">susodźinkam sebi, towarškam, po slěborne mi najrjeńše,</l>
				<l n="151" xml:id="lg-7-l-2279">bantow róžičkatych sebi nakupuj! Błyskaty šórcuch</l>
				<l n="152" xml:id="lg-7-l-2280">wupłokawši měj na zahrodźe, zo by běty był štož sněh.</l>
				<l n="153" xml:id="lg-7-l-2281">Laca wšak šnórowaći žno mi njeńdźeš sej ze šnórowanjom,</l>
				<l n="154" xml:id="lg-7-l-2282">lacki wodźěwować b'dźa ći pospochi wutrobu něžnu.</l>
				<l n="155" xml:id="lg-7-l-2283">Čěpc b'dźeš hamantowy so mi stajeć, prjedy hač kruwar,</l>
				<l n="156" xml:id="lg-7-l-2284">wot kortow wotwjazawši sebi ze srěńcu čołate stadło,</l>
				<l n="157" xml:id="lg-7-l-2285">praskajo po wsy ze křudom, naplećenym jemu tołstym</l>
				<l n="158" xml:id="lg-7-l-2286">z konopi, poćěri na trawnišća. Prjed hač b'dźe ći wotročk</l>
				<l n="159" xml:id="lg-7-l-2287">chodźić za brónami wjelećežkimi, ze sywki žito</l>
				<l n="160" xml:id="lg-7-l-2288">rozsywajo, b'dźeš somoćanu so mi stajeći bortu.</l>
				<l n="161" xml:id="lg-7-l-2289">Do statoka sebi powjedźe ze swatomaj mi, z najrjeńšim</l>
				<l n="162" xml:id="lg-7-l-2290">zdrasćenymaj, a ze słónkomaj tebje mandźelsku młodu</l>
				<l n="163" xml:id="lg-7-l-2291">serbske pacholo, po wutrobje mi ze wšěch najlěpše</l>
				<l n="164" xml:id="lg-7-l-2292">pacholo ze wsy, w kotrejž sy wot maiosće so mi swojej</l>
				<l n="165" xml:id="lg-7-l-2293">měwała do dźěła, z towarškami sej spěwała spěwy.'</l>
				<l n="166" xml:id="lg-7-l-2294">Tu pak pozběže ze sonom ze šědźiwym so mi ranjom</l>
				<l n="167" xml:id="lg-7-l-2295">spar; mi na spanje nětk njeńdźeše žno; ze spěchom stańši</l>
				<l n="168" xml:id="lg-7-l-2296">łoža, dach na woknješko so najprjedy, za wětrom łójo,</l>
				<l n="169" xml:id="lg-7-l-2297">z wjesołosću hrudź pukotaše šće mi. Sołobik drobny</l>
				<l n="170" xml:id="lg-7-l-2298">w kerječinje sej pjelnješe ze spěwom jasnišim šijku.</l>
				<l n="171" xml:id="lg-7-l-2299">Ze zahrodki pak do komorki mi najněžniše wónje</l>
				<l n="172" xml:id="lg-7-l-2300">wěwaše wětřik. Mje njemóžeše pak komorka dlić, juž</l>
				<l n="173" xml:id="lg-7-l-2301">po schodźe spěchach do chěže. Wotewrěwši sej najprjedy</l>
				<l n="174" xml:id="lg-7-l-2302">wokeńcy, wurjedźich stwu, wodźěch konypej sebi z płachtu</l>
				<l n="175" xml:id="lg-7-l-2303">njedźelskeju, dodawši šće kachlonk maćeri starej,</l>
				<l n="176" xml:id="lg-7-l-2304">drjewa nakaławši a sucheje włoće kofejej</l>
				<l n="177" xml:id="lg-7-l-2305">na wóhnišćo přihotowawši ji najlubšej mi našej,</l>
				<l n="178" xml:id="lg-7-l-2306">běžach z posledńcu do zahrodki, zo bych nawita tebi</l>
				<l n="179" xml:id="lg-7-l-2307">wonjawku na ktobuk z nalika štož tež z róže najrjeńšej."</l>
				<l n="180" xml:id="lg-7-l-2308">Z lubosćomaj přeliwaštej nětk so lubymaj hrudź.</l>
				<l n="181" xml:id="lg-7-l-2309">Kwětki ze swědkomaj jimaj běchu zmyslenja swěrnoh.</l>
				<l n="182" xml:id="lg-7-l-2310">Škowrončk nasłuchawši jeju wuznaćam, zhraba so z hon, zo</l>
				<l n="183" xml:id="lg-7-l-2311">we wysokosćach by zjewił je ze spěwom mróčelam spěšnym.</l>
				<l n="184" xml:id="lg-7-l-2312">Na wutrobu přityknywši za lac Michałej Hańža</l>
				<l n="185" xml:id="lg-7-l-2313">wonjawku, z luboznišim jemu dźeše z mudrosću słowo:</l>
				<l n="186" xml:id="lg-7-l-2314">"Michale, stań, zo zhromadźenaj njeby nichtó naj pytnył</l>
				<l n="187" xml:id="lg-7-l-2315">pod krušwinu, by powědanja potom tola było</l>
				<l n="188" xml:id="lg-7-l-2316">ze spěšnišim dale, hač naju znaja. Wšak dosć jich a nadosć</l>
				<l n="189" xml:id="lg-7-l-2317">je, kiž po wšitkim ze spodobu sebi torhaja hubu."</l>
				<l n="190" xml:id="lg-7-l-2318">Michał, pokošiwši šće so z Hańžu, ze spěchom stany,</l>
				<l n="191" xml:id="lg-7-l-2319">chwalo jej rěč. Rozpuć pak bě njenašoł, wohladny šće so</l>
				<l n="192" xml:id="lg-7-l-2320">na zahrodku. Jom Hańža pak do dwora kročeše hižo,</l>
				<l n="193" xml:id="lg-7-l-2321">wusłyšała wšak chodźić bě maćer po dworje staru.</l>
				<l n="194" xml:id="lg-7-l-2322">Michał pak za hunami so ćehnješe štož drohi čas; jom</l>
				<l n="195" xml:id="lg-7-l-2323">nastajnosći tej sónčkaj dwaj rjanej na mysle dźěštej.</l>
				<l n="196" xml:id="lg-7-l-2324">Před nana stupić a wo dowołnosć jeho na žeńtwu prosyć</l>
				<l n="197" xml:id="lg-7-l-2325">z Hańžu Róžanćikec, bě sej z hrudźu postajił kruće.</l>
				<l n="198" xml:id="lg-7-l-2326">Bóh pósłał dźě bě ze sonom nócku posoła z njebjes,</l>
				<l n="199" xml:id="lg-7-l-2327">poručiwši, zo za mandźelsku wzal by sebi ze wsy</l>
				<l n="200" xml:id="lg-7-l-2328">Hańžu Róžanćikec; jemu z dowěru pjelnješe hrudź to.</l>
				<l n="201" xml:id="lg-7-l-2329">Wot rańšich po pućikachjemu, po šćežkach chwatachu hižo</l>
				<l n="202" xml:id="lg-7-l-2330">hospozy prěnje. Do wjetšeho joh to honješe stupa,</l>
				<l n="203" xml:id="lg-7-l-2331">ponuchawši šće na wonjawku, sej ju do zaka schowa</l>
				<l n="204" xml:id="lg-7-l-2332">nětk, zo popadnyli jeho domjacy njebychu na njej.</l>
				<l n="205" xml:id="lg-7-l-2333">Poslednica šće bě zatykana, duž ze zahrodnymi</l>
				<l n="206" xml:id="lg-7-l-2334">duričkami nětk do dwora stupaše z kročałku čerstwej.</l>
				<l n="207" xml:id="lg-7-l-2335">Do konjenca jeho wjedźeše přez dwór puć zaso prěni.</l>
				<l n="208" xml:id="lg-7-l-2336">Pohonč bě konjom tyknył žno na připołdnjo tež syna,</l>
				<l n="209" xml:id="lg-7-l-2337">přihotowawši sej do korba kosaceho, jemu nětk pak</l>
				<l n="210" xml:id="lg-7-l-2338">z hólcami hotowaše žno so kemši. Do buchty Michał</l>
				<l n="211" xml:id="lg-7-l-2339">stupi čornikomaj, jeju hładkujo, majkajo lubje.</l>
				<l n="212" xml:id="lg-7-l-2340">Wóčko z wjesołosću so 'mu rozswěći, wutroba wša so</l>
				<l n="213" xml:id="lg-7-l-2341">rozradowa, hdyž ze rta 'mu wulachu stowa so tele:</l>
				<l n="214" xml:id="lg-7-l-2342">"Čornikaj, do zrudobow a do wjeselow stej so zo mnu</l>
				<l n="215" xml:id="lg-7-l-2343">lětko a dźeń mi dźěłiłej, bjez přestaća wjeleswěrnej</l>
				<l n="216" xml:id="lg-7-l-2344">towaršej byłej mi. Ze swojimaj stej hriwomaj často</l>
				<l n="217" xml:id="lg-7-l-2345">wutrěwaioj mi sylzu najželnišo ze zrudnoh wóčka,</l>
				<l n="218" xml:id="lg-7-l-2346">žarujo zo mnu, tróštowalej stej mje, sylnitej. Nětk pak</l>
				<l n="219" xml:id="lg-7-l-2347">rozradujtej so mi, rjehotajtej sebi z rjehotom wjes'łym!</l>
				<l n="220" xml:id="lg-7-l-2348">Wuzdźować b'dźe waj do wuzdow frinkolatych mi najrjeńšich</l>
				<l n="221" xml:id="lg-7-l-2349">pohonč a přahać do škleńčanej waj korejty mi nowej,</l>
				<l n="222" xml:id="lg-7-l-2350">k wěrowanju mje poćehnjetej, mojej čornikaj, bórze.</l>
				<l n="223" xml:id="lg-7-l-2351">Z darniwymaj b'dźe mi rukomaj dźeń wšón mandźelska młoda</l>
				<l n="224" xml:id="lg-7-l-2352">wamaj na rolu z pomazkami stać stódneho chlěba,</l>
				<l n="225" xml:id="lg-7-l-2353">a hdyž pojěchamy zaso křižerje jutrowńčku, bantow</l>
				<l n="226" xml:id="lg-7-l-2354">nakupi róžičkatych a šabrace dwě pod sedle nowej."</l>
				<l n="227" xml:id="lg-7-l-2355">Štož porozymitej jemu byštej najwjeselšim słowam,</l>
				<l n="228" xml:id="lg-7-l-2356">wury čornačkomaj wjeleradostny rjehot so na to</l>
				<l n="229" xml:id="lg-7-l-2357">z wutroby rozhorjenej. Jom z rjećazomaj sebi z mocu</l>
				<l n="230" xml:id="lg-7-l-2358">šćerkotaštej a z wjesotosću sej 'mu hraještej pyšnje</l>
				<l n="231" xml:id="lg-7-l-2359">ze šiju, na ramjeni jom hłowu kladźeštej wobej,</l>
				<l n="232" xml:id="lg-7-l-2360">lizajo do wočow pohonča. Ze sapatym so najrjeńšim</l>
				<l n="233" xml:id="lg-7-l-2361">wokom njemóžeštej ani nahladać na njeho, na kwas,</l>
				<l n="234" xml:id="lg-7-l-2362">na wěrowanje a na hospozu žno so wjeselo dobru.</l>
				<l n="235" xml:id="lg-7-l-2363">Do pincy poskočiwši sej po młoko mać do kofeja,</l>
				<l n="236" xml:id="lg-7-l-2364">zawołaći přiběža nětk k snědani Michała ducy</l>
				<l n="237" xml:id="lg-7-l-2365">do konjenca. Wuhladawši mjez konjomaj jeho stejo</l>
				<l n="238" xml:id="lg-7-l-2366">wjesołeho, mać rozwjeseli so 'mu z radosću mócnej.</l>
				<l n="239" xml:id="lg-7-l-2367">Wysk sebi porodźejo, jemu dźeše skřidlene słowa:</l>
				<l n="240" xml:id="lg-7-l-2368">"Michale, što tež wupowědać sy mi mět tola rjanoh</l>
				<l n="241" xml:id="lg-7-l-2369">čornačkomaj? Dźěn ze směwkom po čerwjenym so ći licu</l>
				<l n="242" xml:id="lg-7-l-2370">směwkota zas, bohu dźakowano! Pój, pój nětk k kofejej!"</l>
				<l n="243" xml:id="lg-7-l-2371">Z luboznišim wotmołwi ji Michał ze słowom tymle:</l>
				<l n="244" xml:id="lg-7-l-2372">"Ow, bych wupowědai ći no, čehož je, luba mi maći,</l>
				<l n="245" xml:id="lg-7-l-2373">dźalo so džens! Haj, do kemši dopołdnišich šće chcu z nanom</l>
				<l n="246" xml:id="lg-7-l-2374">wo žeńtwje popowědać a joh ze wšej lubosću prosyć,</l>
				<l n="247" xml:id="lg-7-l-2375">zo by njezapowěi tola z Róžanćikec so mi Hańžu.</l>
				<l n="248" xml:id="lg-7-l-2376">Bóh pósła dźě mi powěsć, zo stanje po woli mi so."</l>
				<l n="249" xml:id="lg-7-l-2377">Maćeri tež són powědaše nětk po słowje wšitkón.</l>
				<l n="250" xml:id="lg-7-l-2378">Zradowawši so nad synom, mać jemu wułušći słowo:</l>
				<l n="251" xml:id="lg-7-l-2379">"Michale, syno najlubši mi, són će zjebać tež njesmě:</l>
				<l n="252" xml:id="lg-7-l-2380">Radu skiadowachmoj sebi z nanom na twoju žeńtwu</l>
				<l n="253" xml:id="lg-7-l-2381">nócku, na hrimanje wocućiwši, tebje najprěńšoh</l>
				<l n="254" xml:id="lg-7-l-2382">po dworje wusłyšawši, nan zwoli mi do žeřitwy z Hańžu</l>
				<l n="255" xml:id="lg-7-l-2383">Róžanćikec. Pak wo dowołnosć jeho prosyć dźi štož syn!"</l>
				<l n="256" xml:id="lg-7-l-2384">Tak so rozrččejo, dóšłoj žno tež chěžu pak běštaj.</l>
				<l n="257" xml:id="lg-7-l-2385">Čeledź 'mu wša dóšia žno so do jstwy k snědani běše.</l>
				<l n="258" xml:id="lg-7-l-2386">Hana při kachlach wotliwaše do kofejowej kany</l>
				<l n="259" xml:id="lg-7-l-2387">sadźeny kofej. Za zančite so na posćěn blido</l>
				<l n="260" xml:id="lg-7-l-2388">sydźe nětk Michał při wotročku, runjež njeńdźeše na jědź</l>
				<l n="261" xml:id="lg-7-l-2389">z wjesołosću jom nasyćenom, žno: Kaž njebjesa młowe</l>
				<l n="262" xml:id="lg-7-l-2390">po dešćikach zaso wujasnjeja so z módrinu hłubšej,</l>
				<l n="263" xml:id="lg-7-l-2391">tak bě rozjasniło so tež po zrudźbach wobličo z rjeńšim</l>
				<l n="264" xml:id="lg-7-l-2392">Michałowe. Měr ze statokom bě 'mu, wjeselo po nim.</l>
			</lg>
			<lg n="8" type="stanza" xml:id="lg-8">
				<head>Wosmy spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-8-l-2393">Po snědani jedyn po druhim ze jstwy rozešoł bě so.</l>
				<l n="2" xml:id="lg-8-l-2394">Mać zašła bě na najstwu, rozhotować so zas drastu</l>
				<l n="3" xml:id="lg-8-l-2395">kemšacu, zo njeby jej skóncowała sebi tola</l>
				<l n="4" xml:id="lg-8-l-2396">při něsći. Nan pak hotowaše so we stwicy kemši.</l>
				<l n="5" xml:id="lg-8-l-2397">Nětk zebra tež Michał so, z woknom hladajo na puć,</l>
				<l n="6" xml:id="lg-8-l-2398">kročele po jstwě, wumjećenej jemu z prutatym chošćom,</l>
				<l n="7" xml:id="lg-8-l-2399">staješe na stwicu, pozastańši šće na proze chwilu.</l>
				<l n="8" xml:id="lg-8-l-2400">Ze wšej mocu wšak žołmowaše jom hrudź zaso, runjež</l>
				<l n="9" xml:id="lg-8-l-2401">zjewiła mać bě 'mu do snědanja, zo do žeńtwy zwoli</l>
				<l n="10" xml:id="lg-8-l-2402">nan tež. Z mužitosću pak so zhraba, žno njebě joh zatrach,</l>
				<l n="11" xml:id="lg-8-l-2403">stupi do stwicy. Nan bě dohotował so 'mu runje.</l>
				<l n="12" xml:id="lg-8-l-2404">Ze rtom hospodarskim nětk na njeho porěča takle:</l>
				<l n="13" xml:id="lg-8-l-2405">"Nano, hladaj wšak za Pětrkec mi Jakbom ty tež</l>
				<l n="14" xml:id="lg-8-l-2406">po kemšach, njedyrbjał-li jeho ja traš wote mšě widźeć,</l>
				<l n="15" xml:id="lg-8-l-2407">zo posyc by nam na Kopačach tola dopołdnja pomhał</l>
				<l n="16" xml:id="lg-8-l-2408">jutře ječmjeń najzažniši. Čas je z nim mi najwjetši,</l>
				<l n="17" xml:id="lg-8-l-2409">kwaklowaći žno so počina wšón a bělić z najrjeńšim."</l>
				<l n="18" xml:id="lg-8-l-2410">Zwjeseliwši so nad rěču Michałowej, jemu dźeše:</l>
				<l n="19" xml:id="lg-8-l-2411">"Haj, haj, zezrawilo je mi za tydźeń na słóncu tójšto.</l>
				<l n="20" xml:id="lg-8-l-2412">Před wječorom běch wóndanjo na pšeńcy; za tydźeń na nju</l>
				<l n="21" xml:id="lg-8-l-2413">zawěsće tež juž poćehnjemy; tola sćehnjena njej' pak</l>
				<l n="22" xml:id="lg-8-l-2414">na wótrym słóncu. Haj, za hospodarja šće njepomnju skoro</l>
				<l n="23" xml:id="lg-8-l-2415">rjenišeje mi we zornje. Z nuznotu b'dźemy pak móc to</l>
				<l n="24" xml:id="lg-8-l-2416">přez hłowu mjetać so po polach žohnowanych, wjelepłódnych.</l>
				<l n="25" xml:id="lg-8-l-2417">A potom šće tón čeplski kwas nam w najnuznišim dźěłe."</l>
				<l n="26" xml:id="lg-8-l-2418">Wotmołwjejo nětk Michał pak ze skřidlenym jemu słowom:</l>
				<l n="27" xml:id="lg-8-l-2419">"Kwas dźě b'dźe, kaž sym słyšal to popowědać, jara wulki,</l>
				<l n="28" xml:id="lg-8-l-2420">na wšě štyrceći blid, pospochi šće trać ma tež dwaj dnjej.</l>
				<l n="29" xml:id="lg-8-l-2421">Wostanje-li nam wjedro, kaž nětk je so stajiło krasne,</l>
				<l n="30" xml:id="lg-8-l-2422">njezměje woteńdźenja z nas, myslu sej, nichtó to na kwas.</l>
				<l n="31" xml:id="lg-8-l-2423">Do hromadkow chcemy na Hanišću dźěn při prěnich dnjach so</l>
				<l n="32" xml:id="lg-8-l-2424">dać, zo tych tola na starosći njebychmy juž měli."</l>
				<l n="33" xml:id="lg-8-l-2425">Ze słowom luboznišim jemu nan pak wotmołwi takle:</l>
				<l n="34" xml:id="lg-8-l-2426">"Michale, njezadźeraj nimomčry so, što ha wšo pomha!</l>
				<l n="35" xml:id="lg-8-l-2427">Za njeboh nana žno z Młynkecami smy hromadu wěčnje</l>
				<l n="36" xml:id="lg-8-l-2428">chodźili, nastajnosći so tež wujuja, kmótruja z nami.</l>
				<l n="37" xml:id="lg-8-l-2429">Jim smjerć wopaki by tola było, by-li znajmjeńša</l>
				<l n="38" xml:id="lg-8-l-2430">jedyn z nas nješoł; pak zarjadować žno b'dźe někak so hodźeć."</l>
				<l n="39" xml:id="lg-8-l-2431">Na konypej bě sydnył so nan, a ze spěchom k njom nětk</l>
				<l n="40" xml:id="lg-8-l-2432">přistupi Michał a do prawicy jom prawicu zawda.</l>
				<l n="41" xml:id="lg-8-l-2433">Zebrawši ze wšej so mocu najmilšo, dźeše jom tole:</l>
				<l n="42" xml:id="lg-8-l-2434">"Próstwu mam na tebje, nano, pak njezapowěs so ji mi, budź</l>
				<l n="43" xml:id="lg-8-l-2435">prošeny, nanko najlubši mi. Na žeńtwu na štwórte lěto</l>
				<l n="44" xml:id="lg-8-l-2436">z maćerju mje juž pominataj, a někotrežkuliž</l>
				<l n="45" xml:id="lg-8-l-2437">holčo staj žno mi pobrašćiloj a ženiloj staj mje</l>
				<l n="46" xml:id="lg-8-l-2438">z kublerskimi nož ze wšitkich wjes. Tola za žanej z nich pak</l>
				<l n="47" xml:id="lg-8-l-2439">njesteješe moja hrudź mi. Přepłakał nocow sym nadosć,</l>
				<l n="48" xml:id="lg-8-l-2440">přežałosćił a přewojował z wjeležalostnym bojom,</l>
				<l n="49" xml:id="lg-8-l-2441">zo wšak ze ženjenjom nihdy na swěće po woli wamaj</l>
				<l n="50" xml:id="lg-8-l-2442">njemóžach być. Tola nětk pak rozhorjeja so mi z mocu</l>
				<l n="51" xml:id="lg-8-l-2443">lubosće na holčo mi najdušniše ze wšitkich holčow.</l>
				<l n="52" xml:id="lg-8-l-2444">Njenaprašuj pak na pjenjezy so mje, na fórot wulki:</l>
				<l n="53" xml:id="lg-8-l-2445">Za mandźelsku bjeze zamóženja sej wuhladach chudu.</l>
				<l n="54" xml:id="lg-8-l-2446">Pócćiwosće pak wudebjeja ju najrjeniše za to.</l>
				<l n="55" xml:id="lg-8-l-2447">Po wutrobje a po zmyslenju je mi docyła po mni.</l>
				<l n="56" xml:id="lg-8-l-2448">Nano, njezapowěs tola ze žohnowanjom so swojim</l>
				<l n="57" xml:id="lg-8-l-2449">na žeńtwu mi: Njech Róžanćikec je mi z njewjestu Hańža!"</l>
				<l n="58" xml:id="lg-8-l-2450">Kaž podnurjejo do slěborneje so žołmički róža</l>
				<l n="59" xml:id="lg-8-l-2451">rozwjesela, hdyž na ranje wutrobičku sebi pjelni</l>
				<l n="60" xml:id="lg-8-l-2452">na brjoze ze žołmu, pokošejo so z najcunišim košom --</l>
				<l n="61" xml:id="lg-8-l-2453">tak tež do nanowej běchu wutroby zawěłe radosć</l>
				<l n="62" xml:id="lg-8-l-2454">słowa Michałowe, štož žórlachu so ze rta so miłe,</l>
				<l n="63" xml:id="lg-8-l-2455">poliwajo hrudź nanowu ze swěru, z luboznosćemi.</l>
				<l n="64" xml:id="lg-8-l-2456">Nan a mać, kiž na najstwje rozhotowawši so, dóšła</l>
				<l n="65" xml:id="lg-8-l-2457">do stwicy bě, nětk nad dźěćacym so najswěrnišim słowom</l>
				<l n="66" xml:id="lg-8-l-2458">radowaštaj, pohladujo na Michała, rjenjezróstnoh</l>
				<l n="67" xml:id="lg-8-l-2459">młodźenca, kiž bě začerwjenił so štož makojca z ranja</l>
				<l n="68" xml:id="lg-8-l-2460">dorěčawši, a we wóčku rjanym sylza 'mu wukćě.</l>
				<l n="69" xml:id="lg-8-l-2461">Syna najlubšeho žel jimaj bu, juž žele so wobróć</l>
				<l n="70" xml:id="lg-8-l-2462">njemóžeštaj, kiž do wutrobow jimaj stupaše wulka,</l>
				<l n="71" xml:id="lg-8-l-2463">zo wurudźić je telko so posłušny syn měi jej dla.</l>
				<l n="72" xml:id="lg-8-l-2464">Zhrabawši nan pak najprěni so, ze skřidlenym dźeše słowom:</l>
				<l n="73" xml:id="lg-8-l-2465">"Michale, wotrěčałoj sebi smój juž z maćerju nócku</l>
				<l n="74" xml:id="lg-8-l-2466">dźens, zo ze ženjenjom chcemoj po woli być tebi z Hańžu</l>
				<l n="75" xml:id="lg-8-l-2467">Róžanćikec. -- Ach, na pjenjezy tola, na swětie, božo,</l>
				<l n="76" xml:id="lg-8-l-2468">zo smój zasłepjenaj će najlubšeho, Michale wbohi,</l>
				<l n="77" xml:id="lg-8-l-2469">rudźiłoj tak! Tola ze zabytej njech zrudźba je wšitka</l>
				<l n="78" xml:id="lg-8-l-2470">nětk, a kwas chcemoj wuhotować ći, mój Michale, rjeńši:</l>
				<l n="79" xml:id="lg-8-l-2471">Swataj kłobukataj a tej hamantočěpcatej słónce</l>
				<l n="80" xml:id="lg-8-l-2472">powjezetej so ći za tobu na wěrowanje z korejtu.</l>
				<l n="81" xml:id="lg-8-l-2473">Wot wěrowanja pak do dwora běłeho powjedu hercy</l>
				<l n="82" xml:id="lg-8-l-2474">nawoženju a njewjestu. Do chěže, wot kwasnych blid wšěch</l>
				<l n="83" xml:id="lg-8-l-2475">zezběhawši so, poćěrja po schodach błyskate družki,</l>
				<l n="84" xml:id="lg-8-l-2476">zo bychu powitale waj wote mšě do domu nowoh."</l>
				<l n="85" xml:id="lg-8-l-2477">Dorěča. Hrudź pohnuła pak Michałowa žno so poča</l>
				<l n="86" xml:id="lg-8-l-2478">pozběhować, dźak porodźejo jom najněžniši nanej,</l>
				<l n="87" xml:id="lg-8-l-2479">maćeri, kotrejž za sobu postawaštaj tehorunja</l>
				<l n="88" xml:id="lg-8-l-2480">z wutroby žel a wysk štož starosćiwej ji najlěpšej.</l>
				<l n="89" xml:id="lg-8-l-2481">Ze spěchom pohnutymaj pak najzbóžniši młodźencow młodźenc</l>
				<l n="90" xml:id="lg-8-l-2482">ruku nětk da z dźakzjewjatymaj jeno wóčkomaj, miłe</l>
				<l n="91" xml:id="lg-8-l-2483">wozjewjejo, štož we wutrobje so 'mu roješe mócnje.</l>
				<l n="92" xml:id="lg-8-l-2484">Słowička rjec ani njemóžeše, woněmiło bě 'ho</l>
				<l n="93" xml:id="lg-8-l-2485">słowo ze rta nanoweho, a najjasniša sylza</l>
				<l n="94" xml:id="lg-8-l-2486">zakćěwajo so to z wjesołosću wšěm po horcym licu</l>
				<l n="95" xml:id="lg-8-l-2487">nětk rozla. Nade wutrobu być pak Michał juž z knjezom</l>
				<l n="96" xml:id="lg-8-l-2488">njemóžeše, kiž pukotaše 'mu wša z pukotom mócnym.</l>
				<l n="97" xml:id="lg-8-l-2489">Kaž dorosćeny žrěbc, kiž na hiowojcy je samlutki</l>
				<l n="98" xml:id="lg-8-l-2490">w konjencu na sywje pospochi stai, poskakujo skok a</l>
				<l n="99" xml:id="lg-8-l-2491">rjehotajo sebi z wjeselšim na łuku, na pastwu ćěri,</l>
				<l n="100" xml:id="lg-8-l-2492">hdyž přezrudnuškeho jeho na wječor wotwjaza pohonč --</l>
				<l n="101" xml:id="lg-8-l-2493">tak tež ze stwicy ze spěšnišim nětk ćěrješe Michał</l>
				<l n="102" xml:id="lg-8-l-2494">na dwór, na zahrodu, zo by wutroba žołmjata jom so</l>
				<l n="103" xml:id="lg-8-l-2495">móhła wuwjeselić a 'mu měr zaso do njeje zawěł.</l>
				<l n="104" xml:id="lg-8-l-2496">Při studničce, hdźež přežarował žno bě na swěće telko,</l>
				<l n="105" xml:id="lg-8-l-2497">sydźe so pod dub z wjesołosću štož wjesołe dźěćo,</l>
				<l n="106" xml:id="lg-8-l-2498">sylzy po trawje rozliwajo. Dźak do njebjes horcy</l>
				<l n="107" xml:id="lg-8-l-2499">posćełaše, zo wumóžiwši je 'ho z ćežkeho horja</l>
				<l n="108" xml:id="lg-8-l-2500">bóh dowjedl zas po swojej lubosći na radosć, na wysk.</l>
				<l n="109" xml:id="lg-8-l-2501">Kaž zalušćeny do trubjele kłós, po słónčku miłym</l>
				<l n="110" xml:id="lg-8-l-2502">žedźiwši ze styskom, nawjeselić so njemóže nad nim,</l>
				<l n="111" xml:id="lg-8-l-2503">hdyž wuwlakł je so pokošany z rjenjebłyskatej rosu</l>
				<l n="112" xml:id="lg-8-l-2504">na ranje -- tak tež we wjeselach potepjena hrudź so</l>
				<l n="113" xml:id="lg-8-l-2505">Michałowa nětk pod barbatym jemu lacom najrjeńšim</l>
				<l n="114" xml:id="lg-8-l-2506">njemóžeše wuradować po zrudobach wjelećežkich.</l>
				<l n="115" xml:id="lg-8-l-2507">Tójhdy tu sedźeše wot wjesela přeskakujo Michał</l>
				<l n="116" xml:id="lg-8-l-2508">na wjeselo. Pola studnički wysk sej rodźeše wulki</l>
				<l n="117" xml:id="lg-8-l-2509">we wutrobje, doniž, wuzwoniwši jom najprěnišo hrónčko,</l>
				<l n="118" xml:id="lg-8-l-2510">zwony njezbudźichu jeho njedźelske ze cyrkwje wjesnej.</l>
				<l n="119" xml:id="lg-8-l-2511">Wšak zabył bě najradostniši sej ze sołobikom,</l>
				<l n="120" xml:id="lg-8-l-2512">ze škowrončkom, kiž napřemo při rěčce płuskatej zbliska</l>
				<l n="121" xml:id="lg-8-l-2513">dźěłaštej. Nětk zebra pak so, stańši ze spěchom, na puć</l>
				<l n="122" xml:id="lg-8-l-2514">do komorki, zo zhotowawši by so njedźelski spěšnje</l>
				<l n="123" xml:id="lg-8-l-2515">njeskomdźil kemši. Najprjedy pak do jstwy załoži hišće,</l>
				<l n="124" xml:id="lg-8-l-2516">hdźež rozrěčowaštaj šće so starosćiwaj jemu staršej</l>
				<l n="125" xml:id="lg-8-l-2517">wo žeńtwje. Nětk wusmještaj so na Michała rjenjezróstnoh</l>
				<l n="126" xml:id="lg-8-l-2518">wjesele. Ze rtom najluboznišim jimaj Michał pak dźeše:</l>
				<l n="127" xml:id="lg-8-l-2519">"Staršej najlubšej mi, dowoliłoj staj mi z lubosću žeńtwu</l>
				<l n="128" xml:id="lg-8-l-2520">-- bóh njech žohnuje ze swojim žohnowanjom waju za to,</l>
				<l n="129" xml:id="lg-8-l-2521">ja pak ze synom podwólnišim šće chcu być wamaj nětko --'</l>
				<l n="130" xml:id="lg-8-l-2522">duž tež njezapowěstaj so poslednjej próstwje mi tej, zo</l>
				<l n="131" xml:id="lg-8-l-2523">Róžanćikec přišła by mi Hańža z maćerku, z nanom</l>
				<l n="132" xml:id="lg-8-l-2524">po nyšporje na kofej nam, zo zrěčeli bychmy so na wšo.</l>
				<l n="133" xml:id="lg-8-l-2525">Zwjeselimy z tym swójbu najdušnišu z wjeselom rjanym.</l>
				<l n="134" xml:id="lg-8-l-2526">Zwoltaj, staršej, mi, zo popołdnju slub bychmy měli!"</l>
				<l n="135" xml:id="lg-8-l-2527">Nan wobroćiwši na Michała so, najmilišo dźeše:</l>
				<l n="136" xml:id="lg-8-l-2528">"Michale, po wutrobje sy to wšitko porěčał namaj.</l>
				<l n="137" xml:id="lg-8-l-2529">Popołdnju njech slub je ći dźens pola nas. Dźě najprěńše</l>
				<l n="138" xml:id="lg-8-l-2530">lubosće, kiž, dodrěmawši drěmk, z wjeleluboznej mocu</l>
				<l n="139" xml:id="lg-8-l-2531">rozhorjeja hrudź młodźencowu, su najlěpše mi stajnje.</l>
				<l n="140" xml:id="lg-8-l-2532">Haj, štóž holčo, kiž we wutrobje jemu wubudźi lubosć</l>
				<l n="141" xml:id="lg-8-l-2533">prěnju, do statoka sebi dowjedźe mandźelsku swoju,</l>
				<l n="142" xml:id="lg-8-l-2534">tón njemóže so za tole dodźakować ani bohu.</l>
				<l n="143" xml:id="lg-8-l-2535">Duž tež kwas chcemoj wuhotować ći z holečom, kotrež</l>
				<l n="144" xml:id="lg-8-l-2536">hrudź ći jima. Zo po wutrobje wubral sy sej swojej</l>
				<l n="145" xml:id="lg-8-l-2537">holčo, to wěm. Wšak za žiwjenje sy so njepřimał žiwy,</l>
				<l n="146" xml:id="lg-8-l-2538">štož by njehodźalo so ći. Ze swědkami su mi same</l>
				<l n="147" xml:id="lg-8-l-2539">njebjesa na to: Són twój najmilši je wupowědała</l>
				<l n="148" xml:id="lg-8-l-2540">mać mi chwilku. Haj, Róžanćikec na kofej sebi přiwjedź</l>
				<l n="149" xml:id="lg-8-l-2541">Hańžu ze staršimaj, ducy wote mšě móžeš k nim skočić!"</l>
				<l n="150" xml:id="lg-8-l-2542">Z wjesołosću nasłuchała mać bě nanowym słowam,</l>
				<l n="151" xml:id="lg-8-l-2543">nětk wułušći pak rěč wjelewjeselu Michałej tule:</l>
				<l n="152" xml:id="lg-8-l-2544">"Michale, mysl nož we wutrobje sebi předźeš najlěpšu</l>
				<l n="153" xml:id="lg-8-l-2545">nastajnosći, zo rozwjeselał by po wšitkej zemi</l>
				<l n="154" xml:id="lg-8-l-2546">wšěch, a wšo, štož ze rta ći dźe, wozjewja no lubosć.</l>
				<l n="155" xml:id="lg-8-l-2547">Na zahrodźe wuznał sy mi, Michale, wčera so wšitkón</l>
				<l n="156" xml:id="lg-8-l-2548">při studničce bjeze tajenja, ze žałosću sebi syćo</l>
				<l n="157" xml:id="lg-8-l-2549">hrudź a ze zrudobu, kiž podušeše će najhórša,</l>
				<l n="158" xml:id="lg-8-l-2550">sylzy po licomaj tebi rozliwajo wjelesćerpnom.</l>
				<l n="159" xml:id="lg-8-l-2551">Bóh, kiž ze spodobu z njebjes na tebje, Michale, w boju</l>
				<l n="160" xml:id="lg-8-l-2552">hladaše, kiž pósłał je ći jandźela na pomoc, zo by</l>
				<l n="161" xml:id="lg-8-l-2553">po boku był ći nastajnje, ze smilnosću je so nětko</l>
				<l n="162" xml:id="lg-8-l-2554">smilił nad tobu. Na paćerjach sy 'mu přespěwał nocow</l>
				<l n="163" xml:id="lg-8-l-2555">dosć juž, dowojował sy 'mu dobremu ze sławu bój wšón</l>
				<l n="164" xml:id="lg-8-l-2556">z mužitosću a wopokazał sy so wojownik swěrny.</l>
				<l n="165" xml:id="lg-8-l-2557">Duž bóh po sprawnosci mu najsprawnišej rosuje myto</l>
				<l n="166" xml:id="lg-8-l-2558">na swojoh wojownika, pokrjepjejo z wjeselom hrudź nětk</l>
				<l n="167" xml:id="lg-8-l-2559">a dopjelnjejo, za čimž najbóle ći steješe hrudž wša.</l>
				<l n="168" xml:id="lg-8-l-2560">Haj, mój Michale, ze staršimaj dyrbi Hańža ći na slub</l>
				<l n="169" xml:id="lg-8-l-2561">přińć, a na wšitkich nawarići chcu kofeja, štož žiwa</l>
				<l n="170" xml:id="lg-8-l-2562">njewariła šće sym lěpšeho. Do horncow nawjerćeć plincow</l>
				<l n="171" xml:id="lg-8-l-2563">rózynkatych a ze pšeńčneje mi najbělšeje muki."</l>
				<l n="172" xml:id="lg-8-l-2564">Dorěča. Michał najwutrobniši dźak staršimaj na to</l>
				<l n="173" xml:id="lg-8-l-2565">konaše. Z wjesołosću so 'mu z dźěćacej lubosću hrudź wša</l>
				<l n="174" xml:id="lg-8-l-2566">přeliwaše. Wšěm kćěješe ze směwkom rjeniša radosć</l>
				<l n="175" xml:id="lg-8-l-2567">po wobličach, a najradostnišim jim na swěće bě to</l>
				<l n="176" xml:id="lg-8-l-2568">słónco zeschadźało. Jeno z lubosću wutroby wšěm so</l>
				<l n="177" xml:id="lg-8-l-2569">znošowachu. Nan na časnik, kotryž žno na dźewjeć kruće</l>
				<l n="178" xml:id="lg-8-l-2570">dźěše, pokazawši, zo je čas nětk, na polčku z ruku</l>
				<l n="179" xml:id="lg-8-l-2571">naćahnywši so po knihach, nastupi kemšacu šćežku.</l>
				<l n="180" xml:id="lg-8-l-2572">Mać pak chwataše do kuchinje, zo by sołotwje do šklě</l>
				<l n="181" xml:id="lg-8-l-2573">zwuběrala sebi, narězała tež do njeje tučna,</l>
				<l n="182" xml:id="lg-8-l-2574">začinka. Do komorki pak najspěšnišo po schodźe horje</l>
				<l n="183" xml:id="lg-8-l-2575">ćěrješe Michał, zo zhotowawši by so njedźelski kemši</l>
				<l n="184" xml:id="lg-8-l-2576">njeskomdźił a tak do ludźacych tola njepřišoł rěčow.</l>
				<l n="185" xml:id="lg-8-l-2577">Wšo žno bě kemši, a po Michale tuž maćerka, nětko</l>
				<l n="186" xml:id="lg-8-l-2578">dwór zatykawši ze suwančkom, sebi zasuny ducy</l>
				<l n="187" xml:id="lg-8-l-2579">poslednicu tež, zo tola nichtó ji na šiju njeby</l>
				<l n="188" xml:id="lg-8-l-2580">přilězł njenadźicy; wšak na kemšach wšelacy ludźo</l>
				<l n="189" xml:id="lg-8-l-2581">chodźa. Po wšitkej wokolnosći bě ćišina ćicha.</l>
				<l n="190" xml:id="lg-8-l-2582">Dźensa do kosy njerěčeše žnjenc ze swětłym brusom,</l>
				<l n="191" xml:id="lg-8-l-2583">pohonč njepohonješe sej ze słowom, ze křudom konjej.</l>
				<l n="192" xml:id="lg-8-l-2584">Tam a sem šće so po pućikach nimo błyskatych popow</l>
				<l n="193" xml:id="lg-8-l-2585">mikaše kemšer; zwjetša pak do cyrkwički žno bě wšitko,</l>
				<l n="194" xml:id="lg-8-l-2586">wšak tež rozlěhachu žno najposledniše zwuki so zwonow</l>
				<l n="195" xml:id="lg-8-l-2587">njedźelskich po krajinje. Z wjelespěšnej kročałku Michał</l>
				<l n="196" xml:id="lg-8-l-2588">duž wustupowaše nimo kowarja při chěžkach wjesnych.</l>
				<l n="197" xml:id="lg-8-l-2589">Započało bě so runje, hdyž Michał doběža cyrkej.</l>
				<l n="198" xml:id="lg-8-l-2590">Połna bě kopata; na kamjentnych šće tež stejachu chódbach</l>
				<l n="199" xml:id="lg-8-l-2591">mnozy. Wićazecy swoje při durjach mějachu města.</l>
				<l n="200" xml:id="lg-8-l-2592">Pokłaknywši so do ławki, Michał spěwaše, ruce</l>
				<l n="201" xml:id="lg-8-l-2593">styknywši z nutrnišim -- a najčisćiše próstwy a dźaki</l>
				<l n="202" xml:id="lg-8-l-2594">wurywachu so 'mu ze rta, zo lećałe lět bychu spěšny</l>
				<l n="203" xml:id="lg-8-l-2595">do njebjes před boži stoł, zo by hnada na Michałowu</l>
				<l n="204" xml:id="lg-8-l-2596">hrudź z njebjes rosowała, jeho miła na wyše čuća</l>
				<l n="205" xml:id="lg-8-l-2597">wuzběhujo, a na wěčny bój jemu mužitosć sylnjo.</l>
				<l n="206" xml:id="lg-8-l-2598">A kaž dźěławe ze črjódami mědnošate pčołki</l>
				<l n="207" xml:id="lg-8-l-2599">wulětuja, so rojo najsylnišo ze słomjaneho</l>
				<l n="208" xml:id="lg-8-l-2600">kołča za konjencom, a na słowčinu so zas wšitke</l>
				<l n="209" xml:id="lg-8-l-2601">zesyduja, sej ze zynčenjom rjenjebrinčatym zynčo --</l>
				<l n="210" xml:id="lg-8-l-2602">tak tež ze cyrkwinymi so durjemi po prědowanju</l>
				<l n="211" xml:id="lg-8-l-2603">wuwal'wachu, přeměšani ze žonami w rjanych falach,</l>
				<l n="212" xml:id="lg-8-l-2604">mužojo, kotřiž pak ze črjódami šće před cyrkwju stejo</l>
				<l n="213" xml:id="lg-8-l-2605">wostawachu, sej radźičku na reje młodźency radźo,</l>
				<l n="214" xml:id="lg-8-l-2606">wo hospodarstwje so rozrěčujo pak hospodarjowje.</l>
				<l n="215" xml:id="lg-8-l-2607">Tójhdy po Pětrkec žno bě Jakubom před cyrkwju Michał</l>
				<l n="216" xml:id="lg-8-l-2608">hladał. Najposledniši wušlj žno 'mu spěwarjo běchu.</l>
				<l n="217" xml:id="lg-8-l-2609">Skónčnje pak za kantorom so 'mu Jakub po pohrjebnišću</l>
				<l n="218" xml:id="lg-8-l-2610">bližeše. Wote mšě powitawši joh z najmilišim słowom,</l>
				<l n="219" xml:id="lg-8-l-2611">rjekny, njemóhl-li při prěnich dnjach znajmjeniša na poł</l>
				<l n="220" xml:id="lg-8-l-2612">dnja přińć na syčenje. Jom lubjerad slubi to Jakub.</l>
				<l n="221" xml:id="lg-8-l-2613">Z towaršemi dźens do korčmy njeńdźeše na škleńcu piwa</l>
				<l n="222" xml:id="lg-8-l-2614">Michał po kemšach. Róžanćikec dźě šće maćerce, nanej</l>
				<l n="223" xml:id="lg-8-l-2615">měješe do wobjeda na kofej k nim kazać a na slub</l>
				<l n="224" xml:id="lg-8-l-2616">a wozjewić najwjeselše za wobaj powěstwo Hańži.</l>
				<l n="225" xml:id="lg-8-l-2617">Za chěžkami duž Michał z najspěšnišim k Róžanćikecom</l>
				<l n="226" xml:id="lg-8-l-2618">chwataše do delnjej wsy. Wuběžał bě z wjeselom wšón so,</l>
				<l n="227" xml:id="lg-8-l-2619">na čole pót jemu zakćěwaše. Kaž bječate ćelo,</l>
				<l n="228" xml:id="lg-8-l-2620">kotromž po maćeri so najstysknišo wbohemu styska,</l>
				<l n="229" xml:id="lg-8-l-2621">poskakuje a z wjesołosću žno ji napřećo ćěri</l>
				<l n="230" xml:id="lg-8-l-2622">do duri, wuhladawši, zo 'mu mać zas do dwora stupa --</l>
				<l n="231" xml:id="lg-8-l-2623">tak tež Hańža, kiž wuhladała žno bě přez wokno niske</l>
				<l n="232" xml:id="lg-8-l-2624">Michała, ze jstwy na zahrodku jom napřećo wjes'ła</l>
				<l n="233" xml:id="lg-8-l-2625">lećeše ze spěchom, z Michałowych sebi swěćatych wóčkow</l>
				<l n="234" xml:id="lg-8-l-2626">wothladawši, zo po woli staj jemu ze žeńtwu byłoj</l>
				<l n="235" xml:id="lg-8-l-2627">staršej. Na wutrobu rjenjehladźenu połoži hłójčku,</l>
				<l n="236" xml:id="lg-8-l-2628">pójsnywši na ramjeni so mu kulwatej: Wutrobje něžnej</l>
				<l n="237" xml:id="lg-8-l-2629">pukotaštej sebi napřećiwo, rozhorjejo z mocu</l>
				<l n="238" xml:id="lg-8-l-2630">lubosće. Michał pak, wobjimujo swoju lubu najlubšu,</l>
				<l n="239" xml:id="lg-8-l-2631">sćeže krućišo na hrudź a na čerwjene ju najrjeńše</l>
				<l n="240" xml:id="lg-8-l-2632">ličko pokošiwši, wušukota słowičko słódše</l>
				<l n="241" xml:id="lg-8-l-2633">do wucha nětk ji. Z wjesołosću so ji njewury zwuka</l>
				<l n="242" xml:id="lg-8-l-2634">ze rta, za čož pak zapukota wjele wótřišo zdobom</l>
				<l n="243" xml:id="lg-8-l-2635">hrudź jej za lacom somoćanym. Tola za ruku Michał</l>
				<l n="244" xml:id="lg-8-l-2636">přimny ju nětk, a po boku wustup'waštaj porno sebi</l>
				<l n="245" xml:id="lg-8-l-2637">do jstwy ke staršimaj. Jeju widźeć bě to najrjeńšo.</l>
				<l n="246" xml:id="lg-8-l-2638">Do rěčow wšelakorych běchu bórze wšitcy so dali,</l>
				<l n="247" xml:id="lg-8-l-2639">a sam Michał bě powědaty nimoměry, kiž hewak</l>
				<l n="248" xml:id="lg-8-l-2640">rěče njeměješe. Roztał bě wšitkón, a jazyk</l>
				<l n="249" xml:id="lg-8-l-2641">wuputało jemu wjeselo, kiž poćěrilo hrudź bě</l>
				<l n="250" xml:id="lg-8-l-2642">wšu jom. Hdyž běchu wotmjelčeli so na chwilku wšitcy,</l>
				<l n="251" xml:id="lg-8-l-2643">postany, ze rta wužórlichu su 'mu skřidlene słowa:</l>
				<l n="252" xml:id="lg-8-l-2644">"Nano, maćerka, po swjatoku sym na směrkach wčera</l>
				<l n="253" xml:id="lg-8-l-2645">k wam přišoł, zo bych zezamołwjal sebi na dźěło Hańžu,</l>
				<l n="254" xml:id="lg-8-l-2646">haj, zo zo mnu by nastajnosći mi dźěłiła čestne</l>
				<l n="255" xml:id="lg-8-l-2647">łožo. Temu najprjedy drje, staršej najdušnišej, wěrić</l>
				<l n="256" xml:id="lg-8-l-2648">njemóžeštaj. Tola, do wutroby pohladawši mojej,</l>
				<l n="257" xml:id="lg-8-l-2649">do wobliča, staj přeswědčiłoj so mi wo mojim słowje</l>
				<l n="258" xml:id="lg-8-l-2650">lěpje a Hańži tež wobaraloj njejstaj jeje wěrnym</l>
				<l n="259" xml:id="lg-8-l-2651">lubosćam ke mni. Do kemši dopołdnišich sym duž rěčał</l>
				<l n="260" xml:id="lg-8-l-2652">wo žeńtwje ze staršimaj. Wurubała puć žno bě mać mi,</l>
				<l n="261" xml:id="lg-8-l-2653">tak zo bjez wšeho zapěranja nan do žeńtwy zwoli.</l>
				<l n="262" xml:id="lg-8-l-2654">Duž přišoł na kofej sym wam kazać k swačini k nam dźens</l>
				<l n="263" xml:id="lg-8-l-2655">po nyšporje, zo slub bychmy hromadźe wjeseli měli."</l>
				<l n="264" xml:id="lg-8-l-2656">Nan, kiž na konypeju bě nasłuchał kedźbliwy słowam</l>
				<l n="265" xml:id="lg-8-l-2657">Michałowym, nětk dźeše ze skřidlenym jemu słowom:</l>
				<l n="266" xml:id="lg-8-l-2658">"Michale, čomž nihdy na swěće bych njewěrił, je stało</l>
				<l n="267" xml:id="lg-8-l-2659">nětk so, zo wo Hańžu bjez wšeho zamóženja je mi burski</l>
				<l n="268" xml:id="lg-8-l-2660">hólc přišoł, mjezy wjesnjanami mi najbohatši wěsće</l>
				<l n="269" xml:id="lg-8-l-2661">a najpřistojniši. Duž z dowołnosću pak so tež ja</l>
				<l n="270" xml:id="lg-8-l-2662">zamolwjeći njecham ći, kiž wěm, zo na hłowu njejsy</l>
				<l n="271" xml:id="lg-8-l-2663">mysl wupřadł sebi na žeńtwu z Hańžu, zo wšitko najprjedy</l>
				<l n="272" xml:id="lg-8-l-2664">rozpominał sy sej po swojej dušnej rozhladanosći.</l>
				<l n="273" xml:id="lg-8-l-2665">Wot małosće dźě će znaju najprěńšej, dźěćace lěta</l>
				<l n="274" xml:id="lg-8-l-2666">pominyći so ći widźach a hłós přeměnić najmilši</l>
				<l n="275" xml:id="lg-8-l-2667">do muskeho. Hrudź młodźencowu sy sej wuchował dobru.</l>
				<l n="276" xml:id="lg-8-l-2668">Duž wudać bjeze stracha ći, Michale, móžemoj Hańžu,</l>
				<l n="277" xml:id="lg-8-l-2669">wšak njezměje so při tebi na kuble žiwa mi nuzy."</l>
				<l n="278" xml:id="lg-8-l-2670">Dorěča. Mać wułušći 'mu na to wěrniše słowo:</l>
				<l n="279" xml:id="lg-8-l-2671">"Na čas žiwjenja ze słowom jeničičkim so dwě hrudźi</l>
				<l n="280" xml:id="lg-8-l-2672">zwjazatej. Błud rozpłunuje po njedźelach mi najprěńšich,</l>
				<l n="281" xml:id="lg-8-l-2673">swěrne pak ze statokom maju do smjerće lubosće bywać</l>
				<l n="282" xml:id="lg-8-l-2674">mandźelskimaj. Duž staršej mi wjele na sebi mataj,</l>
				<l n="283" xml:id="lg-8-l-2675">kiž wudałoj staj na hłowu dźowku. Na kuble wjele</l>
				<l n="284" xml:id="lg-8-l-2676">hospoza ma wobstaranja, na starosći nimoměry --</l>
				<l n="285" xml:id="lg-8-l-2677">za wšěm ma hladać: Do hródźow, do pincow měwać najprěnja</l>
				<l n="286" xml:id="lg-8-l-2678">ma so z młoduškim ranjom, najposleńša z mrějatym słóncom,</l>
				<l n="287" xml:id="lg-8-l-2679">zo bychu njezmjetałe ji a njeskidale wšo dźowki</l>
				<l n="288" xml:id="lg-8-l-2680">po njerodźe; přiběrać šće na njeskónčne ma sej dźěło</l>
				<l n="289" xml:id="lg-8-l-2681">na wěčnje nućate nóc, a přistajała-li sej čeledź</l>
				<l n="290" xml:id="lg-8-l-2682">do domu moskotatu, kiž do wole ničo njej' prawje,</l>
				<l n="291" xml:id="lg-8-l-2683">ma potom tež z tej šće mi mjerzanja, zo by so wbohej</l>
				<l n="292" xml:id="lg-8-l-2684">žołdk přeleć móhł. To šće najhórše pak njej', ale hdyž muž</l>
				<l n="293" xml:id="lg-8-l-2685">hroznje na žonu čini, kiž sam wubrał sebi chudu,</l>
				<l n="294" xml:id="lg-8-l-2686">bjez pjenjez, a nětk wumjetuje ji do wočow wbohej,</l>
				<l n="295" xml:id="lg-8-l-2687">pika nastajnosći ji z najnjesprawnišim, zo jim nihdźe</l>
				<l n="296" xml:id="lg-8-l-2688">dosahować njecha, zo prózdne su wšitke nětk kuty,</l>
				<l n="297" xml:id="lg-8-l-2689">to je za žiwjenje ji z najwjetšim čłowječim horjom,</l>
				<l n="298" xml:id="lg-8-l-2690">a wumrěć je najkmańšo ji, wo smjerć boha no prosy.</l>
				<l n="299" xml:id="lg-8-l-2691">Duž tež njewudala bych to kóždom, Michale, Hańžu.</l>
				<l n="300" xml:id="lg-8-l-2692">Tebi pak, nawoženi mi najlěpšemu, rada ju dam, wšak</l>
				<l n="301" xml:id="lg-8-l-2693">wěm, zo mandźelsku po lubosćach sy sej wuzwolił a nic</l>
				<l n="302" xml:id="lg-8-l-2694">po pjenjezach, duž ze žohnowanjom njecham so ći komdźić."</l>
				<l n="303" xml:id="lg-8-l-2695">Rěč wužórlila ze rta ji bě so wěrniša tajka.</l>
				<l n="304" xml:id="lg-8-l-2696">Wšitcy to začuwachu. Hrudź z mócnišim Michałej, Hańži</l>
				<l n="305" xml:id="lg-8-l-2697">žołmowaše. Wuchwalić pak njemóžeše ani Michał</l>
				<l n="306" xml:id="lg-8-l-2698">mudrosće maćerinej, jemu na wšo dźiwatej kruće.</l>
				<l n="307" xml:id="lg-8-l-2699">Hdyž běchu dopowědali sej wšo, postany jim Michał,</l>
				<l n="308" xml:id="lg-8-l-2700">so dom hotujo. W durjach pak, zawróciwsi sće so jónu,</l>
				<l n="309" xml:id="lg-8-l-2701">rjekny, zo přińć bychu po nyšporje na kofej w prawym času</l>
				<l n="310" xml:id="lg-8-l-2702">njezabyli. Jom ze sylnej radosću lětaše hrudź wša.</l>
				<l n="311" xml:id="lg-8-l-2703">Do poł njedokročił šće bě łukow, kwětkatobarbnych,</l>
				<l n="312" xml:id="lg-8-l-2704">jom poča přećepować ze zeleneje žno wěže</l>
				<l n="313" xml:id="lg-8-l-2705">cyrkwineje. Nětk do stupa čerstwišeho so duž da, zo</l>
				<l n="314" xml:id="lg-8-l-2706">doma njetrjebali bychu na njeho z wobjedom čakać.</l>
				<l n="315" xml:id="lg-8-l-2707">Sćicha najbóle bě po cyłej wsy, juž sedźachu wšudźe</l>
				<l n="316" xml:id="lg-8-l-2708">při wobjedźe. Hdyž ze stwinymi bě durjemi Michał</l>
				<l n="317" xml:id="lg-8-l-2709">přepoćeny wšón zastupił, pót wutrěwajo sebi</l>
				<l n="318" xml:id="lg-8-l-2710">z wočow, zestupała žno so čeledź bě wšitka 'mu z Hanu,</l>
				<l n="319" xml:id="lg-8-l-2711">ze staršimaj wokoło blida, z najbělšim wodźětoh rubom</l>
				<l n="320" xml:id="lg-8-l-2712">a počeć chcyše runje žno spěwać paćerje wotročk.</l>
				<l n="321" xml:id="lg-8-l-2713">Na drjewjany sebi na sćěnu hozdźik pójsnywši suknju,</l>
				<l n="322" xml:id="lg-8-l-2714">stupi so na prawicu pola wotročka. Paćerje jědźne</l>
				<l n="323" xml:id="lg-8-l-2715">wuspěwawši, zesydachu za blido na swoje město</l>
				<l n="324" xml:id="lg-8-l-2716">kóždy so. Ze serbskimi nětk jězdźachu lžicami do šklě</l>
				<l n="325" xml:id="lg-8-l-2717">ze spěchom. Mać tež wobjedować bě jim wjesoła dźensa</l>
				<l n="326" xml:id="lg-8-l-2718">słódniše nawariła. Nimo poliwki, do kotrejž tři bě</l>
				<l n="327" xml:id="lg-8-l-2719">jejow zwjerćała wjac, wjelesiódneho howjazoh mjasa</l>
				<l n="328" xml:id="lg-8-l-2720">bě wopjekła jim na pónoji šće tež swinjacu pječeń.</l>
				<l n="329" xml:id="lg-8-l-2721">Wot wotročka hač do husarki sebi kóždy najlěpje</l>
				<l n="330" xml:id="lg-8-l-2722">słodźeći da, wšak wuspěwali běchu hlódni so w kemšach.</l>
			</lg>
			<lg n="9" type="stanza" xml:id="lg-9">
				<head>Džewjaty spěw</head>
				<l n="1" xml:id="lg-9-l-2723">Poł dóšło žno bě po njebjesach rjenjebłyskatoh puća</l>
				<l n="2" xml:id="lg-9-l-2724">słónco, witajo wot nyšpora wšěch pobožnych z wóčkom</l>
				<l n="3" xml:id="lg-9-l-2725">radostnišim. Kaž z natwarjenoh jim na štomje hnězda</l>
				<l n="4" xml:id="lg-9-l-2726">wot maćerje a wot nana młoduške na wječor, na juh</l>
				<l n="5" xml:id="lg-9-l-2727">pyski, na ranje pozběhujo, wšě hladaju žedźo</l>
				<l n="6" xml:id="lg-9-l-2728">po maćeri, kiž do hnězda přinošuje jim najlěpšej</l>
				<l n="7" xml:id="lg-9-l-2729">cyroby -- tak tež, hanjejo na zahrodu a zas před dwór,</l>
				<l n="8" xml:id="lg-9-l-2730">Michał wudočakać ani njemóžeše, zo by Hańža</l>
				<l n="9" xml:id="lg-9-l-2731">ze staršimaj jemu pokazała so po puću skoro.</l>
				<l n="10" xml:id="lg-9-l-2732">A kaž młoduške, na słabe zepěrajo šće so nóžki,</l>
				<l n="11" xml:id="lg-9-l-2733">naćahuja so, mać wuhladawši swoju z cyrobu słódnej --</l>
				<l n="12" xml:id="lg-9-l-2734">tak, polaty wšón z wjesołosću, so tež Michał nětk na puć</l>
				<l n="13" xml:id="lg-9-l-2735">pušći, hdyž Róžanćikecow bě wuhladał po šćežce za wsu</l>
				<l n="14" xml:id="lg-9-l-2736">po łukach, zo by lubej najlubšej přec napřećo běžał</l>
				<l n="15" xml:id="lg-9-l-2737">a wšěch do wjetšeho na kofej sebi pohonjał stupa.</l>
				<l n="16" xml:id="lg-9-l-2738">Hdyž běchu powědajo sej z najmilišim po puću ducy</l>
				<l n="17" xml:id="lg-9-l-2739">dom dóšli a ze stwinymi so durjemi do jstwy</l>
				<l n="18" xml:id="lg-9-l-2740">zestupali, njebě jim ze strowjenjom ani kónca</l>
				<l n="19" xml:id="lg-9-l-2741">witanja. Michałowej pak maćeri hrajachu stawy</l>
				<l n="20" xml:id="lg-9-l-2742">z wjesołosću wšě, hdyž běše za staršimaj porno sebi</l>
				<l n="21" xml:id="lg-9-l-2743">Michała, Hańžu do duri wustupować ji najrjeńšej</l>
				<l n="22" xml:id="lg-9-l-2744">wuhladała, so donadźiwać ani na njeju nihdy</l>
				<l n="23" xml:id="lg-9-l-2745">na swěće njemóžeše. Dźěn luboznišej šće bě žiwa</l>
				<l n="24" xml:id="lg-9-l-2746">njewidźala. Tehorunja tež na njeju z luboznym směwkom</l>
				<l n="25" xml:id="lg-9-l-2747">nan wusmja so wšón radostny, zo dowolił je synej</l>
				<l n="26" xml:id="lg-9-l-2748">wo dźowku hić jom najšwarnišu. Ji dźěn wutroba dobra,</l>
				<l n="27" xml:id="lg-9-l-2749">pócćiwosć, ródnosć na wobliču žno so zjewješe rjeńšim.</l>
				<l n="28" xml:id="lg-9-l-2750">Ze wšěch měješe mać pak najnuzniso, napřemo z Hanu</l>
				<l n="29" xml:id="lg-9-l-2751">kofej wotliwajo, posypujo z cokorom plincy.</l>
				<l n="30" xml:id="lg-9-l-2752">Womłodźila wša bě zaso, lětajo štož mtoda hólca.</l>
				<l n="31" xml:id="lg-9-l-2753">A nětk zesydachu so za blido zančite wšitcy,</l>
				<l n="32" xml:id="lg-9-l-2754">Michał na posćěn z Hańžu. Ji zhładkowane so najmjeńše</l>
				<l n="33" xml:id="lg-9-l-2755">włóski chowachu pod měcu wušiwanej; wokoł šije</l>
				<l n="34" xml:id="lg-9-l-2756">přez ramjeni bě kulowatej sebi z wušiknej ruku</l>
				<l n="35" xml:id="lg-9-l-2757">rubiško róžičkate wokołšijace wzaia najlěpše</l>
				<l n="36" xml:id="lg-9-l-2758">na slub; wot deleka pak ji nadra krywaše čorny</l>
				<l n="37" xml:id="lg-9-l-2759">wysoki lac, kiž ze zelenym sebi šnórowanjom bě</l>
				<l n="38" xml:id="lg-9-l-2760">ze spinkami zašnórowala; rjenjebłyskaty kitlk</l>
				<l n="39" xml:id="lg-9-l-2761">bórčeše wšón ji wo ramjo hamantowy nanajbělši.</l>
				<l n="40" xml:id="lg-9-l-2762">Słowa wurywachu při kofeju, zwarjenym lěpšim,</l>
				<l n="41" xml:id="lg-9-l-2763">z wutrobow poćěrjenych, so w najwjetšich radosćach wšěm jim</l>
				<l n="42" xml:id="lg-9-l-2764">wjesołe. Z powědatej mjezy wšěmi pak za blidom bě mać</l>
				<l n="43" xml:id="lg-9-l-2765">Róžanćikec a Wićazec. Wo kwasach, wo nawoženjach,</l>
				<l n="44" xml:id="lg-9-l-2766">wo njewjestach bě nadosć jim powědanja, doniž nan so</l>
				<l n="45" xml:id="lg-9-l-2767">Róžanćikec zebrawši nětk njewuiušći jim najprěni</l>
				<l n="46" xml:id="lg-9-l-2768">rěč, kiž wo žeńtwje na Wićazec mać, na nana zrěča:</l>
				<l n="47" xml:id="lg-9-l-2769">"Na stary dźeń, hdźež nad swětnym spodobanja žno mi nima</l>
				<l n="48" xml:id="lg-9-l-2770">wulkeho duch, kiž po statoku žno sej po wěčnym žada</l>
				<l n="49" xml:id="lg-9-l-2771">ze žadosću, je dźensniši dźeń mje najmócnišo wšeho</l>
				<l n="50" xml:id="lg-9-l-2772">rozwjeselił, zo je wo Hańžu, ze wšěch holcow najchudšu,</l>
				<l n="51" xml:id="lg-9-l-2773">syn přišoł, kiž po wutrobje je mi po Hańži wšitkón.</l>
				<l n="52" xml:id="lg-9-l-2774">Rad wumrěć chcu nětk, kiž wěm wobstaranu derje</l>
				<l n="53" xml:id="lg-9-l-2775">Hańžu za žiwjenje, zo ju Michał do smjerće změje</l>
				<l n="54" xml:id="lg-9-l-2776">zańč, runjež dać ji njemóžachmoj ničo do domu sobu."</l>
				<l n="55" xml:id="lg-9-l-2777">Zo by zrudźbu, kiž do wutroby bě 'mu při słowach tajkich</l>
				<l n="56" xml:id="lg-9-l-2778">přistupila, zahnai, jemu wotmołwi Wićazec nan nětk</l>
				<l n="57" xml:id="lg-9-l-2779">tak: "Ale daj temu być, wšak njej' wubral sebi Michał</l>
				<l n="58" xml:id="lg-9-l-2780">po pjenjezach, ale po lubosćach nož njewjestu Hańžu.</l>
				<l n="59" xml:id="lg-9-l-2781">Wšak tola zwěrowanaj mataj być mi po božej woli,</l>
				<l n="60" xml:id="lg-9-l-2782">kiž dźens wozjewiła je so jimaj spodźiwnje wo snach."</l>
				<l n="61" xml:id="lg-9-l-2783">Dorěča. Mać pak Róžanćikec so 'ho wopraša takle:</l>
				<l n="62" xml:id="lg-9-l-2784">"Tom dorozymić na swěće njemóžu. Što ha mi wo snach</l>
				<l n="63" xml:id="lg-9-l-2785">powědaš a što wo božej wozjewjenej jimaj woli?"</l>
				<l n="64" xml:id="lg-9-l-2786">Dowuprašeć ani Hańža so maćeri na wšitko njeda,</l>
				<l n="65" xml:id="lg-9-l-2787">ke staršimaj so wobroći, rěč wułušćejo tule:</l>
				<l n="66" xml:id="lg-9-l-2788">"Nano najlubši mi, maćerka, són njewěrjach sej wamaj</l>
				<l n="67" xml:id="lg-9-l-2789">wupowědać, zo njemysliłoj sebi byštaj, zo stajnje</l>
				<l n="68" xml:id="lg-9-l-2790">w nocy a wodnjo za Michałom jeno z myslemi steju.</l>
				<l n="69" xml:id="lg-9-l-2791">Mi so dźiješe nócku, zo do wonjawki sebi wiwam</l>
				<l n="70" xml:id="lg-9-l-2792">róžički za lubeho mi najlubšeho. Nadobo młodźenc</l>
				<l n="71" xml:id="lg-9-l-2793">tu přiwda so najrjeńši mi, słowo dźeše mi tole:</l>
				<l n="72" xml:id="lg-9-l-2794">'Na wonjawkach a na wěncach njepřewiwaj žno mi časa,</l>
				<l n="73" xml:id="lg-9-l-2795">holčo najlubozniše, wjele radšo po šnóry dźi mi</l>
				<l n="74" xml:id="lg-9-l-2796">susodźinkam sebi, towarškam, po slěborne mi najrjeńše,</l>
				<l n="75" xml:id="lg-9-l-2797">bantow róžičkatych sebi nakupuj! Błyskaty šórcuch</l>
				<l n="76" xml:id="lg-9-l-2798">wupłokawši měj na zahrodźe, zo by běty był štož sněh.</l>
				<l n="77" xml:id="lg-9-l-2799">Laca wšak šnórowaći žno mi njeńdźeš sej ze šnórowanjom,</l>
				<l n="78" xml:id="lg-9-l-2800">lacki wodźěwać b'dźa ći pospochi wutrobu něžnu.</l>
				<l n="79" xml:id="lg-9-l-2801">Čěpc b'dźeš hamantowy so mi stajeć, prjedy hač kruwar,</l>
				<l n="80" xml:id="lg-9-l-2802">wot kortow wotwjazawši sebi ze srěńcu čołate stadło,</l>
				<l n="81" xml:id="lg-9-l-2803">praskajo po wsy ze křudom, naplećenym jemu tołstym</l>
				<l n="82" xml:id="lg-9-l-2804">z konopi, poćěri na trawnišća. Prjedy hač b'dźe ći wotročk</l>
				<l n="83" xml:id="lg-9-l-2805">chodźić za brónami wjelećežkimi, ze sywki žito</l>
				<l n="84" xml:id="lg-9-l-2806">rozsywajo, b'dźeš somoćanu so mi stajeći bortu.</l>
				<l n="85" xml:id="lg-9-l-2807">Do statoka sebi powjedźe ze swatomaj mi, z najrjeńšim</l>
				<l n="86" xml:id="lg-9-l-2808">zdrasćenymaj, a ze słónkomaj tebje mandźelsku młodu</l>
				<l n="87" xml:id="lg-9-l-2809">serbske pacholo, po wutrobje mi ze wšěch najlěpše,</l>
				<l n="88" xml:id="lg-9-l-2810">pacholo ze wsy, w kotrejž sy wot małosće so mi swojej</l>
				<l n="89" xml:id="lg-9-l-2811">měwała do dźěła, z towarškami sej spěwała spěwy.'"</l>
				<l n="90" xml:id="lg-9-l-2812">Dorěča. Róžanćikec nětk staršimaj ze słowom dźeše</l>
				<l n="91" xml:id="lg-9-l-2813">Michał ze spěšnišim; jemu ze rta wuskočić dawno</l>
				<l n="92" xml:id="lg-9-l-2814">žadało bě sej. "Hlejće, tež mi zedźalo je to so:</l>
				<l n="93" xml:id="lg-9-l-2815">Hdyž pominyło wo poł bě nocy so dźens, rjana knježna,</l>
				<l n="94" xml:id="lg-9-l-2816">ke mni přijědźiwši, powěsć mi najmilišu zjewi,</l>
				<l n="95" xml:id="lg-9-l-2817">zo je wuhladała žno mi ze wsy njewjestu dušnu,</l>
				<l n="96" xml:id="lg-9-l-2818">bjez pjenjez drje, pak po hrudźi ze wšitkich holcow naj lěpšu."</l>
				<l n="97" xml:id="lg-9-l-2819">Dowurěčał bě při samym, a jim we stwinych durjach</l>
				<l n="98" xml:id="lg-9-l-2820">pokaza farar so, postrowjejo žno sej ze strowom wšitkich.</l>
				<l n="99" xml:id="lg-9-l-2821">Mać pak, poskočiwši jemu napřećo, ćěrješe wjes'ła.</l>
				<l n="100" xml:id="lg-9-l-2822">"Pójće, pójće no ze spěšnišim, derjedostojny knježe,</l>
				<l n="101" xml:id="lg-9-l-2823">zo byšće slub nam najwjeselši dźens tola swjećili sobu!"</l>
				<l n="102" xml:id="lg-9-l-2824">Na stólčk maćeriny so jim při nanje posydźe nětko.</l>
				<l n="103" xml:id="lg-9-l-2825">Mać nala pak 'mu šalku kofeja, zo prošenja dołho</l>
				<l n="104" xml:id="lg-9-l-2826">by njehladał a po woli plincow brał sebi měnjo.</l>
				<l n="105" xml:id="lg-9-l-2827">Powědaty kaž nastajnosći poča jim najprjedy:</l>
				<l n="106" xml:id="lg-9-l-2828">"Nó, nětk widźitaj, dopjelniło je so słowo mi wamaj</l>
				<l n="107" xml:id="lg-9-l-2829">powědatom, zo přechwatałoj sebi njebyštaj tola</l>
				<l n="108" xml:id="lg-9-l-2830">ze žeńtwu Michałowej, jemu stajnje njewjesty brašćo,</l>
				<l n="109" xml:id="lg-9-l-2831">zo wšak za mandźelsku žno sej Michał po swojej mysli</l>
				<l n="110" xml:id="lg-9-l-2832">zhlada šće holčo. Dźě žeńtwa je přechwatana mi z najwjetšim</l>
				<l n="111" xml:id="lg-9-l-2833">njezbožom na swěće. Ze swobodu maju po samej woli</l>
				<l n="112" xml:id="lg-9-l-2834">wjazać mandźelsčiny zwjazk lubosće mandźelskim młodym."</l>
				<l n="113" xml:id="lg-9-l-2835">Wićazec nan nětk ze skřidlenym jemu wotmołwi słowom:</l>
				<l n="114" xml:id="lg-9-l-2836">"Haj, haj, prawje to maće; pak njemóžachmoj dočakać</l>
				<l n="115" xml:id="lg-9-l-2837">z maćerju, zo woženii by Michał naš namaj so skoro."</l>
				<l n="116" xml:id="lg-9-l-2838">Hdyž wupił bě šalku kofeja, maćeri dźeše</l>
				<l n="117" xml:id="lg-9-l-2839">směwkotajo: "Nó, maći, dźě nawariła sy dźens prawje</l>
				<l n="118" xml:id="lg-9-l-2840">dobry kofej, štož do toho rozymju. Za žony bóle</l>
				<l n="119" xml:id="lg-9-l-2841">wšak je kofej, pak za mužow piwo je napoj najstrowši."</l>
				<l n="120" xml:id="lg-9-l-2842">Mać pak Róžanćikec so 'mu nětk zebra po kofeju,</l>
				<l n="121" xml:id="lg-9-l-2843">šalku z kofejowej sebi kany nalawši pjatu:</l>
				<l n="122" xml:id="lg-9-l-2844">"My so, žony, wam wohladamy, derjedostojny knježe,</l>
				<l n="123" xml:id="lg-9-l-2845">do piwa, runjež nam njemóžeće nihdy na swěće piwa</l>
				<l n="124" xml:id="lg-9-l-2846">dowuchwalić a dowuswarjeć na kofej so nam žiwi.</l>
				<l n="125" xml:id="lg-9-l-2847">A njejsmy při kofeju my njestrowym strowše hač wy wšě</l>
				<l n="126" xml:id="lg-9-l-2848">dohromady? Dźěn na swěće přewšo nam nastajnje pomha,</l>
				<l n="127" xml:id="lg-9-l-2849">z nim so wustrowjamy. Nimo teho je nad piwo telko</l>
				<l n="128" xml:id="lg-9-l-2850">tuniši. Duž njedam na kofej sebi ničeho přińć tež."</l>
				<l n="129" xml:id="lg-9-l-2851">Ze žortnym tak wurěčowachu so najwjeselši wšitcy</l>
				<l n="130" xml:id="lg-9-l-2852">za blidom. Pře plincy wuhibane pak dźěše najbóle:</l>
				<l n="131" xml:id="lg-9-l-2853">Donamazać a dosypać jeno přisamym hosćom</l>
				<l n="132" xml:id="lg-9-l-2854">móžeše mać a napřemo donosyći jim kofeja</l>
				<l n="133" xml:id="lg-9-l-2855">z Hanu. Z luboznišim pak so směwaše ze šalku kóždej,</l>
				<l n="134" xml:id="lg-9-l-2856">widźo, zo pře wšitko dźe nanajbóle, zo dobre je wšěm wšo.</l>
				<l n="135" xml:id="lg-9-l-2857">Hrabnywši mać pak za prawicu, zestarjeny farar</l>
				<l n="136" xml:id="lg-9-l-2858">dźeše po swojim žortowatym nětk wašnju ji tole:</l>
				<l n="137" xml:id="lg-9-l-2859">"Hladaj so, hladaj, zo njewujěmy će a njewupijemy, maći!</l>
				<l n="138" xml:id="lg-9-l-2860">Pak njehladaj na mnje, šće wutorhnyći chcu sej jedyn</l>
				<l n="139" xml:id="lg-9-l-2861">plinčk, wšak žiwy šće na swěće sym njejědi tola lěpšich."</l>
				<l n="140" xml:id="lg-9-l-2862">Ze spěšnišim pak 'mu přejědźe rěč mać ze słowom tymle:</l>
				<l n="141" xml:id="lg-9-l-2863">"Što je was zatrach? Njewujěsće nihdy na swěće hospozy dźens mi.</l>
				<l n="142" xml:id="lg-9-l-2864">Čemu ha sym tak pjekła, hač zo dojědie so bychu.</l>
				<l n="143" xml:id="lg-9-l-2865">Smjerć by wopaki było mi, njepřimali so mi byšće</l>
				<l n="144" xml:id="lg-9-l-2866">ničeho. Budźe-li trjeba, chcu hornc zasypnyć šće jedyn."</l>
				<l n="145" xml:id="lg-9-l-2867">Hdyž běchu napili a najědli so do sytej wole,</l>
				<l n="146" xml:id="lg-9-l-2868">poča Hana jim do karmorčka zaso talerje z blida</l>
				<l n="147" xml:id="lg-9-l-2869">wotnošować a při kachlach šalki pomywać w dóńčce.</l>
				<l n="148" xml:id="lg-9-l-2870">Farar pak, wot blida poskočiwši, nětk na posćěn čerstwje</l>
				<l n="149" xml:id="lg-9-l-2871">spěchaše na Hańžu, na Michała, zo 'mu stanyłoj byštaj</l>
				<l n="150" xml:id="lg-9-l-2872">wot blida, poprosywši jej, połoži do Hańžineje</l>
				<l n="151" xml:id="lg-9-l-2873">prawicy Michałowu, so z najmilšim směwajo na njej.</l>
				<l n="152" xml:id="lg-9-l-2874">Róžanćikec nětk powoławši sebi, Wićazec staršej,</l>
				<l n="153" xml:id="lg-9-l-2875">wułušćeše jim na to najwjeselši skřidlěne słowa:</l>
				<l n="154" xml:id="lg-9-l-2876">"Zestupajtaj nětk, Róžanćikec, so mi, Wićazec staršej</l>
				<l n="155" xml:id="lg-9-l-2877">po boku njewjesćinym a nawoženskim, zo by dźensa</l>
				<l n="156" xml:id="lg-9-l-2878">žohnowanje, kiž we wutrobach jimaj rodźitaj dobrych,</l>
				<l n="157" xml:id="lg-9-l-2879">postupiło nětk ze staršinych žno mi žohnowacych rukow</l>
				<l n="158" xml:id="lg-9-l-2880">na dźowku pócćiwišu, na najlěpšeho ze wšitkich syna."</l>
				<l n="159" xml:id="lg-9-l-2881">Dorěča. Taj pak dokonještaj jemu wšitko, kaž prajił</l>
				<l n="160" xml:id="lg-9-l-2882">bě to. Z wjesołosću so to na lico wuroni z wóčka</l>
				<l n="161" xml:id="lg-9-l-2883">sylza, hdyž pozběhnyłoj swoju ruku žohnujo běštaj</l>
				<l n="162" xml:id="lg-9-l-2884">na slubjenaj, kiž wobaj kaž molowanaj wjelerjanaj</l>
				<l n="163" xml:id="lg-9-l-2885">steještaj před nimi, za prawicy so z lubosću dźeržo,</l>
				<l n="164" xml:id="lg-9-l-2886">swěru hač do smjerće we wutrobach sej najswěrnišu lubjo.</l>
				<l n="165" xml:id="lg-9-l-2887">Po staršinym pak žohnowanju bě najćišiši zdobom</l>
				<l n="166" xml:id="lg-9-l-2888">mjelk zawěł jim do jstwy. So rozsydali běchu wšitcy</l>
				<l n="167" xml:id="lg-9-l-2889">po ławkach, po stólčkach, po konypeju, kiž pjeraty bě jim.</l>
				<l n="168" xml:id="lg-9-l-2890">Na slubjenaj bě we wutrobach jim to złožena mysl wša.</l>
				<l n="169" xml:id="lg-9-l-2891">Rěč wumó pak fararjowa jich zas z mjelčenja takle:</l>
				<l n="170" xml:id="lg-9-l-2892">"Woněmili njejsće to tež nadobo wšitcy, zo słowčka</l>
				<l n="171" xml:id="lg-9-l-2893">njepiknje nichtó! Tak na wječoru ma mi bywaći póstnym,</l>
				<l n="172" xml:id="lg-9-l-2894">nic pak na slubje. Natočići no nam do pincy, Hanka,</l>
				<l n="173" xml:id="lg-9-l-2895">doběž karan, zo powědaio potom by so lěpje.</l>
				<l n="174" xml:id="lg-9-l-2896">Michale, Hańža, zasobu, powědajtaj tola něšto!</l>
				<l n="175" xml:id="lg-9-l-2897">Lud dźěn młody je z powědatym nimoměry mi hewak."</l>
				<l n="176" xml:id="lg-9-l-2898">Dorěča. Roztali na słowach fararjowych běchu wšitcy.</l>
				<l n="177" xml:id="lg-9-l-2899">A mać Wićazec ze skřidlenym jim započa słowom:</l>
				<l n="178" xml:id="lg-9-l-2900">"Ach, wšak mjez młodosću žno mi njej' teho wjesela, štož ja</l>
				<l n="179" xml:id="lg-9-l-2901">po rejach chodźach, po kwasach! Wurej'wali smy, mój božo,</l>
				<l n="180" xml:id="lg-9-l-2902">něšto dobre a wuspěwali, zo so třaseše wšitko.</l>
				<l n="181" xml:id="lg-9-l-2903">Za počinki pak so zastarske nětk nam hańbuja młodźi.</l>
				<l n="182" xml:id="lg-9-l-2904">Po nowym wšo ma być, bohužel, štož njeje najlěpše</l>
				<l n="183" xml:id="lg-9-l-2905">wěčnje mi. Po cuzym njehladali nihdy nanihdy my smy."</l>
				<l n="184" xml:id="lg-9-l-2906">Mysl zawróćejo ze starych do dźěćacych swojich dnjow, mać</l>
				<l n="185" xml:id="lg-9-l-2907">Róžanćikec nětk dźeše jim ze rtom tajkele słowa:</l>
				<l n="186" xml:id="lg-9-l-2908">"Ach, zašło je mi Žiwjenje za mnje młodu šće holcu!</l>
				<l n="187" xml:id="lg-9-l-2909">Hdyž so do polow ze schadźatym abo z mrějatym słóncom</l>
				<l n="188" xml:id="lg-9-l-2910">do wjeski włečechmy ze zróstnymi mi hólcami holcy,</l>
				<l n="189" xml:id="lg-9-l-2911">bě nam z njedźělomnym tola towaršom nastajnje cuni</l>
				<l n="190" xml:id="lg-9-l-2912">spěw, a wjesele dodźěła mějachmy z nim so najćešoh.</l>
				<l n="191" xml:id="lg-9-l-2913">Při spěwje serp juž chodźeše we rukomaj wjele łóžo.</l>
				<l n="192" xml:id="lg-9-l-2914">Złoćane kłóski pak přidružachu so mi do snopa same,</l>
				<l n="193" xml:id="lg-9-l-2915">jate ze spěwom wutrobnišim. A na wšitkich kwasach,</l>
				<l n="194" xml:id="lg-9-l-2916">na rejach bu zaćahowane, zo so třaseše dom wšón.</l>
				<l n="195" xml:id="lg-9-l-2917">Pak nihdy na swěće tola šće do žiweho smy so boha</l>
				<l n="196" xml:id="lg-9-l-2918">njenaspěwali. Kak rjenje bě, božo, po Serbach za mnje!"</l>
				<l n="197" xml:id="lg-9-l-2919">Dorěča. Michał, kiž do wutroby bě sej zrudźenej pře to</l>
				<l n="198" xml:id="lg-9-l-2920">wšě zarył jeje słowa, šće njewědźo ze swojej hrudźu</l>
				<l n="199" xml:id="lg-9-l-2921">wojowaše, hač na słowa maćerine by so jich a</l>
				<l n="200" xml:id="lg-9-l-2922">Róžanćikec wotmjelčal jim abo hač wuprajił by, štož</l>
				<l n="201" xml:id="lg-9-l-2923">we wutrobje so 'mu roješe. Jom přemyslacemu pak</l>
				<l n="202" xml:id="lg-9-l-2924">posledniše za najsprawniše bu, poča jim duž rěčeć:</l>
				<l n="203" xml:id="lg-9-l-2925">"Prawje stej porěčałej, tola po połojcy no dai prawje</l>
				<l n="204" xml:id="lg-9-l-2926">bych wamaj. Wšak je po honach žohnowanych runje lětsa</l>
				<l n="205" xml:id="lg-9-l-2927">spěwało zas so, zo ze zelenych nam doiow najcuńši</l>
				<l n="206" xml:id="lg-9-l-2928">klinčeše wothiós. Do popow zestawachu wjele chětřišo</l>
				<l n="207" xml:id="lg-9-l-2929">snopy ze spěwom wšě. Štož Bałocarjec jeno nic mi</l>
				<l n="208" xml:id="lg-9-l-2930">cyłeje wsy, wšak spřistajeli su sej přemłodu čeledź.</l>
				<l n="209" xml:id="lg-9-l-2931">Za wotročka pola nich je njećesany nimoměry</l>
				<l n="210" xml:id="lg-9-l-2932">kadla, kiž po wojerstwje sej wusłuženym wjele być zda.</l>
				<l n="211" xml:id="lg-9-l-2933">Słužownika, wuhnateho ze słužby po prěnim lěće,</l>
				<l n="212" xml:id="lg-9-l-2934">maja za pohonča. Z nim njezetyka so mi z wjesnjanow nichtó</l>
				<l n="213" xml:id="lg-9-l-2935">rad, dźěn po wšitkimi sej najnjelubšu torha mi hubu.</l>
				<l n="214" xml:id="lg-9-l-2936">Wobaj naduwataj so, zo móhłoj so puknyć, a staršej</l>
				<l n="215" xml:id="lg-9-l-2937">njemóžetaj najěsć so mi často, płakajo krawe</l>
				<l n="216" xml:id="lg-9-l-2938">sylzy na dźěsći njedźakownej. Wumrěć, božo, móhłoj</l>
				<l n="217" xml:id="lg-9-l-2939">wbohej přec ze zrudobu. Taj chodźitaj po rejach wšěch pak</l>
				<l n="218" xml:id="lg-9-l-2940">do němskich wjes, wšak pozabyioj staj mi na cuzbje serbski,</l>
				<l n="219" xml:id="lg-9-l-2941">njezbóžnikaj. Tola chlěb je njeplechomaj prawje dobry</l>
				<l n="220" xml:id="lg-9-l-2942">serbski. Do wutroby so mi nastajnje zarywa zrudźba,</l>
				<l n="221" xml:id="lg-9-l-2943">hdyž jej słyšu najžadiawiše mi to na swěće kuski</l>
				<l n="222" xml:id="lg-9-l-2944">spěwać a nas pak wusměchować jeju widźu, hdyž čestne</l>
				<l n="223" xml:id="lg-9-l-2945">mi a najpřistojniše sebi spěwamy spěwy, kiž mać wšak</l>
				<l n="224" xml:id="lg-9-l-2946">při kolebce dźěn do wutrobow žno nam spěwaše młodych.</l>
				<l n="225" xml:id="lg-9-l-2947">Ze zrudobu pak wjetšej šće pjelni mi hrudź so, kiž widźu,</l>
				<l n="226" xml:id="lg-9-l-2948">zo staj ze přezpólnych žno mi narěčałoj Jurja,</l>
				<l n="227" xml:id="lg-9-l-2949">na dušu wěrno: Do žiweho by mje na swěće boha</l>
				<l n="228" xml:id="lg-9-l-2950">nichtó njenarěčał, zo bych to zacpěwal, štož běše</l>
				<l n="229" xml:id="lg-9-l-2951">za nana, za dźěda, za serbowskich mojich wótcow najstaršich</l>
				<l n="230" xml:id="lg-9-l-2952">ze swjatym kubłom. Hrěcha bych tola so bojal najćešoh."</l>
				<l n="231" xml:id="lg-9-l-2953">Dorěča. Po cyłym ćěle pak třepotaše no kaž lisćo</l>
				<l n="232" xml:id="lg-9-l-2954">wosowe. Woheń we wutrobje 'mu najsprawnišej hněwny</l>
				<l n="233" xml:id="lg-9-l-2955">horješe. Wšěch pohnuła bě ze rta serbskeho hněwna</l>
				<l n="234" xml:id="lg-9-l-2956">rěč, a we wutrobach so jim sprawniši roješe hněw wšěm</l>
				<l n="235" xml:id="lg-9-l-2957">wotmjelčatym, dóńž farar so njezhraba ze słowom tymle:</l>
				<l n="236" xml:id="lg-9-l-2958">"Michale, rozradował sy mje wšitkoh ze słowom prawym.</l>
				<l n="237" xml:id="lg-9-l-2959">Měj do wěčnosće so k temu, štož ze serbskeje so ći hrudźe</l>
				<l n="238" xml:id="lg-9-l-2960">dźens wury. Zawjesć so mi njedaj, narěčeć žiwy</l>
				<l n="239" xml:id="lg-9-l-2961">wot towaršow, kiž zacpěwaju swoju narodnosć, kubło,</l>
				<l n="240" xml:id="lg-9-l-2962">za kotrež krej přeliwachu na wójnach wótcojo serbscy,</l>
				<l n="241" xml:id="lg-9-l-2963">wot njedźaknych, kiž podteptuja swoju maćernu rěč mi,</l>
				<l n="242" xml:id="lg-9-l-2964">w kotrejž wužórlichu so jim ze rćika młodoh najprěńše</l>
				<l n="243" xml:id="lg-9-l-2965">słowčka, kiž mać jim šćěpješe do wutroby mi z najwjetšej</l>
				<l n="244" xml:id="lg-9-l-2966">lubosću, wot bohazabytych, kiž zapera ju božej</l>
				<l n="245" xml:id="lg-9-l-2967">woli so z hordoznišim. Tola lud njeda sej mi rěčeć</l>
				<l n="246" xml:id="lg-9-l-2968">młody, chce we wšitkim wěčnje najmudriši na swěće być wšak.</l>
				<l n="247" xml:id="lg-9-l-2969">A njeńdźe-li 'mu po woli wšo, podać tola žiwy</l>
				<l n="248" xml:id="lg-9-l-2970">sćerpliwy, bjez borkanja njecha so mi do božej wole."</l>
				<l n="249" xml:id="lg-9-l-2971">Dorěča. Wšě pak pokrućachu jeho wěrniše słowo</l>
				<l n="250" xml:id="lg-9-l-2972">z podawkami a do rěčow dachu so nětko najlěpšich.</l>
				<l n="251" xml:id="lg-9-l-2973">Takle zhromadźenym bě so na slubje mjez sobu lubje</l>
				<l n="252" xml:id="lg-9-l-2974">powědatym pochililo za pozłoćane žno hory</l>
				<l n="253" xml:id="lg-9-l-2975">słónco. Čorna so nóc juž ze křidłomaj z njebjes na zem</l>
				<l n="254" xml:id="lg-9-l-2976">bjerješe. Wětr pozběhowaše so najcuniši, miłe</l>
				<l n="255" xml:id="lg-9-l-2977">do jstwy z wotewrjenym jim wěwajo woknom, a maćer,</l>
				<l n="256" xml:id="lg-9-l-2978">z Hanu poskočiwši, poča jim duž na blido nosyć</l>
				<l n="257" xml:id="lg-9-l-2979">wječerjeći, wšak wurěčeli běchu hlódni so wšitcy.</l>
				<l n="258" xml:id="lg-9-l-2980">Hdyž nawječerjeli běchu do sytej wole so kóždy</l>
				<l n="259" xml:id="lg-9-l-2981">a wokřewili nad słódnišim, běłoješćatym piwom,</l>
				<l n="260" xml:id="lg-9-l-2982">počachu dom so hotowaći. Pak najspěšnišo farar,</l>
				<l n="261" xml:id="lg-9-l-2983">směwkotajo wobroćiwši na staršej Wićazec so a</l>
				<l n="262" xml:id="lg-9-l-2984">Róžanćikec, wułušćeše rěč jim skřidlenu tule:</l>
				<l n="263" xml:id="lg-9-l-2985">"Z nami šědźiwymi žno je čas nětk do łoža skoro.</l>
				<l n="264" xml:id="lg-9-l-2986">Michał a Hańža pak doběhnjetaj šće njech na reje z Hanu</l>
				<l n="265" xml:id="lg-9-l-2987">na chwilku do korčmy. Wuwjeselić ma so za časy młodosć.</l>
				<l n="266" xml:id="lg-9-l-2988">Wězo, zo wój hić na reje dowoliłoj staj najprjedy."</l>
				<l n="267" xml:id="lg-9-l-2989">Staršej dowolištaj tomu rad, a slubarjo na to</l>
				<l n="268" xml:id="lg-9-l-2990">postanychu, so za wšitko dźakujo maćeri, nanej.</l>
				<l n="269" xml:id="lg-9-l-2991">Před chěžu nětk rozžohnowachu so z maćerju hosćo.</l>
				<l n="270" xml:id="lg-9-l-2992">Nan pak hišće jich přewodźeše, doniž ze šćežki na puć</l>
				<l n="271" xml:id="lg-9-l-2993">njepřińdźechu. Tu rozsalichu so nětk po pućach druhich</l>
				<l n="272" xml:id="lg-9-l-2994">wšitcy. Po njebju po hwězdatym ani mróčalki njebě</l>
				<l n="273" xml:id="lg-9-l-2995">widźeć najmjeńšeje, na jutřiše žně lubješe rjane.</l>
				<l n="274" xml:id="lg-9-l-2996">Młodźenc po wjesce z holičkomaj, rjenje zhotowanymaj,</l>
				<l n="275" xml:id="lg-9-l-2997">spěchaše rozradostny wšón ze swojej njewjestu, sotru,</l>
				<l n="276" xml:id="lg-9-l-2998">Michał. Z korčmy žno rozlěhachu so najmiliše zwuki</l>
				<l n="277" xml:id="lg-9-l-2999">po wsy, do stupa spěšnišeho sej rejwarce honjo,</l>
				<l n="278" xml:id="lg-9-l-3000">doběžeć za spěšnymaj jeno přisamym móžeše Michał.</l>
				<l n="279" xml:id="lg-9-l-3001">A kaž dodźeržeć nihdy na swěće njemóže pohonč</l>
				<l n="280" xml:id="lg-9-l-3002">kobłu, hdyž wusłyšała je 'mu rjehotać na dworje žrěbca,</l>
				<l n="281" xml:id="lg-9-l-3003">tak tež, na Michała njeposluchajo, ćěrještej po wsy</l>
				<l n="282" xml:id="lg-9-l-3004">rej'warce ze spěšnišim, doniž njebuštej w korčmarjec dworje.</l>
			</lg>
		</body>
	</text>
</TEI>