<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Junosti Čestnoe Zercalo</title>
				<respStmt>
					<resp>digitization</resp>
					<name>Vladimir Alekseev</name>
					<note>Frankfurt a/M, 1999</note>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>TITUS version</resp>
					<name>Jost Gippert</name>
					<note>Frankfurt a/M, 23.9.1999 / 7.10.1999 / 1.6.2000 / 31.8.2002</note>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="1" />
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Goethe-Universität</publisher>
				<pubPlace>Frankfurt</pubPlace>
				<date>2025</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl xml:id="serca">
					<author>
						<name>authors, Various</name>
					</author>. <date>1717</date>. <title level="m">Честное Зерцало, Или Показание К Житейскому Обхождению</title>. <title level="m">Юности</title>. <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="orv-Cyrl-x-old-russian">Old Russian</language>
				<language ident="rus-Cyrl">Russian</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="orv-Cyrl-x-old-russian">
		<body>
			<div n="1" xml:id="chapter-1" type="chapter" data-level="1">
				<pb n="1" />
				<lb n="7" />
				<p n="1." xml:id="chapter-1-p-1">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-1-s-1">Въ первыхъ наïпаче всего должни дѣти отца и матерь въ велïкои чести<lb n="10" />содержать.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-1-s-2">И когда отъ родïтелеи что имъ прïказано бываетъ, всегда шляпу въ рукахъ держать, а пред нïми не вздѣвать, и возлѣ ихъ не садïтïся, и прежде<lb n="15" />оныхъ не засѣдать, при нïхъ во окно всѣмъ тѣломъ не выглядовать,<lb n="17" />но все потаеннымъ образомъ<pb n="2" />
						<lb n="1" />съ велïкïмъ почтенïемъ, не съ нïми врядъ, но немного уступя позади оныхъ къ сторонѣ стоять, подобно яко пажъ нѣкоторыи или слуга.<lb n="5" />
					</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-1-s-3">Въ домѣ нïчего своïмъ имянемъ не повелѣвать, но имянемъ отца или матере, от челядïнцѣвъ просïтелнымъ образомъ требовать, развѣ что у кого особлïвыя слуги,<lb n="10" />которыя самому ему подвержены бываютъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-1-s-4">для того, что обычаïно служïтели и челядïнцы не двумъ господамъ и госпожамъ, но токмо одному господïну охотно служатъ.<lb n="15" />
					</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-1-s-5">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">А о кромѣ того, часто проïсходятъ ссоры и велïкïя между ими бываютъ отъ того мятежи въ домѣ, такъ, что сами не опознаютъ, что кому дѣлать надлежïтъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="2." xml:id="chapter-1-p-2">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-2-s-6">Дѣти не имѣютъ безъ имянного прïказу родïтелского, никого<pb n="3" />
						<lb n="1" />бранïть, или поносïтелными словами порекать.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-2-s-7">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а ежели то надобно, и оное они должни учïнïть вѣжлïво и учтïво.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="3." xml:id="chapter-1-p-3">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-3-s-8">У родïтелеи рѣчеи перебïвать не надлежïтъ, и нïже прекословïть, и другïхъ ихъ сверстнïковъ въ рѣчи не впадать, но ожïдать пока они выговорятъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-3-s-9">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Часто одного дѣла<lb n="10" />не повторять, на столъ, на скамью, или на что иное, не опïратся, и не быть подобнымъ деревенскому мужïку, которои на солнцѣ валяется, но стоять должни прямо.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="4." xml:id="chapter-1-p-4">
					<lb n="15" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-4-s-10">Без спросу не говорïть, а когда и говорïть имъ случïтся, то должни они благопрïятно, а не крïкомъ и ниже съ сердца, или съ задору говорïть, не яко бы<lb n="20" />сумозброды.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-4-s-11">но все что имъ говорïть, имѣетъ быть правда истïнная<pb n="4" />
						<lb n="1" />ни прïбавляя и не убавляя ничего.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-4-s-12">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">нужду свою благообразно въ прïятныхъ и учтïвыхъ словахъ предлагать, подобно якобы имъ съ ка\кïмъ<lb n="5" />иностраннымъ высокïмъ лïцемъ говорïть случïлось, да бы они въ томъ тако и обыкли.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="5." xml:id="chapter-1-p-5">
					<lb n="8" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-5-s-13">Не прïлïчно имъ руками, или ногами, по столу вездѣ колобро-дïть, но смïрно ѣсти.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-5-s-14">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а вïлками и ножïкомъ по торѣлкамъ, по скатерти, или по блюду не чертïть, не колоть, и не стучать, но должни тïхо, и смïрно, прямо, а не избо\ченясь<lb n="15" />сïдеть.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="6." xml:id="chapter-1-p-6">
					<lb n="16" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-6-s-15">Когда родïтели, или кто другïи ихъ спросятъ, [позовутъ,] то должни они, къ нïмъ отозватца и отвѣщать тотчасъ, какъ голосъ по\слышатъ.<lb n="20" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-6-s-16">И потомъ сказать: что изволïте государь батюшко; или<pb n="5" />государоня матушка.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-6-s-17">или что мнѣ прïкажете государь; а не такъ, что, чего, што, какъ ты говоришь, чего хочешъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-6-s-18">И не дерзостно<lb n="5" />отвѣщать: Да, такъ, и нïже вдругъ наотказъ молвïть, нѣтъ; но сказать: так мои государь, слышу государь: я выразумѣлъ государь, учïню такъ, какъ вы<lb n="10" />государь прïказали.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-6-s-19">А не смѣхомъ дѣлать яко бы ихъ презïрая, и не слушая ихъ повелѣнïя и словъ.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-1-p-6-s-20">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Но исправно прïмѣчать все, что имъ говорено бываетъ, а многажды<lb n="15" />назадъ не бѣгать, и прежняго паки вдругорядь не спрашïвать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="7." xml:id="chapter-1-p-7">
					<lb n="17" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-7-s-21">Когда имъ говорïть съ людми, то должно имъ благочïнно, учтïво, вѣжлïво, разумно, а не много гово-рïть.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-7-s-22">потомъ слушать, и другïхъ рѣчи неперебïвать, но дать все<pb n="6" />выговорïть, и по томъ мнѣнïе свое, что достоïно, предъявïть.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-7-s-23">Ежели случïтся дѣло и рѣчь печалная, то надлежïтъ при такïхъ быть<lb n="5" />печалну, и имѣть сожалѣнïе.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-7-s-24">въ радостномъ случае быть радостну, и являть себе весела съ веселыми.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-7-s-25">А въ прямомъ дѣлѣ и въ постоянномъ, быть постоянну, и другïхъ<lb n="10" />людеи разсудковъ отнюдь не презïрать и не отмѣтать.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-1-p-7-s-26">но еже ли чïе мнѣнïе достоïно и годно, то похвалять и въ томъ соглашатца.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-1-p-7-s-27">еже ли же которое сум\нïтелно,<lb n="15" />въ томъ себя оговорïть, что въ томъ ему разсуждать не достоïно.</s>
					<s n="8" xml:id="chapter-1-p-7-s-28">А еже ли въ чемъ оспорïть можно, то учïнïть съ учтïвостïю и вѣжлïвыми сло\вами,<lb n="20" />и дать свое разсужденïе на то, длячего (для чего).</s>
					<s n="9" xml:id="chapter-1-p-7-s-29">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">А ежели кто совѣту<pb n="7" />пожелаетъ, или что повѣритъ, то надлежïтъ совѣтовать сколко можно, и повѣренное дѣло содержать таïно.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="8." xml:id="chapter-1-p-8">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-8-s-30">Съ духовными должни дѣти вездѣ благочïнно, постоянно, учтïво и вѣжлïво говорïть, а глупости нïкакои не предъявлять.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-8-s-31">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">но о духовныхъ вещахъ и о чïнѣ<lb n="10" />ихъ, или духовныя вопросы предлагать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="9." xml:id="chapter-1-p-9">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-9-s-32">Нïкто себя самъ много не хвали и не унïчïжаи [не стыди] и ни срамоти, и нïже дѣла своего<lb n="15" />возвелïчïвая, разшïряи болѣ, нежели какъ оное въ подлïнном дѣïствѣ состоïтъ, и никогда роду своего и прозванïя безъ нужды не возвышаи, ибо такъ<lb n="20" />чïнятъ люди всегда такïя, которыя не въ давнѣ токмо<pb n="8" />прославïлïсь.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-9-s-33">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а особлïво въ тои землѣ, гдѣ кто знакомъ, весма не надлежïтъ того дѣлать, но ожïдать, пока съ стороны другïя<lb n="5" />похвалятъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="10." xml:id="chapter-1-p-10">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-10-s-34">Съ своïми или съ постороннïми служïтели гораздо не сообщаïся.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-10-s-35">но ежели оныя прïлѣжны, то такïхъ слугъ люби, а не во<lb n="10" />всемъ имъ вѣръ, для того, что они грубы и невѣжи [неразсудлïви] будучи, незнаютъ держать мѣры.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-10-s-36">но хотятъ прï случаѣ выше своего господïна вознестïсь, а отшедши<lb n="15" />прочь на весь свѣтъ разглашаютъ, что имъ повѣрено было.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-10-s-37">Того ради смотри прïлѣжно когда что хощешь о другихъ говорить опасаïся, чтобъ при томъ слугъ<lb n="20" />и служанокъ не было.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-10-s-38">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а имянъ не у помïнаи (не упомïнаи) но обïняками говори<pb n="9" />чтоб дознатца было неможно, потому что такïя люди много прïложïть и прïбавïть искусны.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="11." xml:id="chapter-1-p-11">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-11-s-39">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Всегда недруговъ заочно,<lb n="5" />когда они не слышатъ, хвали, а въ прïсутствïи ихъ, почïтаи, и въ нуждѣ ихъ, имъ служи, также и о умершïхъ нïкакого sла не говори.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="12." xml:id="chapter-1-p-12">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-12-s-40">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Всегда время пробавляи въ<lb n="15" />дѣлахъ благочестныхъ , а празденъ и безъ дѣла отнюдъ не бываи, ибо отъ того случается, что нѣкоторыя жïвутъ лѣнïво, не бодро, а разумъ ихъ затмïтся и иступïт\ся,<lb n="15" />потомъ из того добра нïкакова ожïдать можно, кромѣ дряхлова тѣла и червоточïны, которое съ лѣности тучно бываетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="13." xml:id="chapter-1-p-13">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-13-s-41">Младыи отрокъ долженъ<lb n="20" />быть бодръ , трудолюбïвъ, прилѣженъ и безпокоенъ, подобно какъ<pb n="10" />въ часахъ маетнïкъ, для того что бодрыи господïнъ ободряетъ и слугъ: подобно яко бодрыи и рѣзвыï конь учïняетъ сѣдока прïлѣжна, и<lb n="5" />осторожна.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-13-s-42">потому можно отъ части смотря на прïлѣжность и бодрость или радѣнïе слугъ признать, како правленïе котораго господïна состоïтъ и содержïтся.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-13-s-43">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">
							<lb n="10" />ибо не напрасно пословïца говорïтся, каковъ ïгуменъ такова и братïя.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="14." xml:id="chapter-1-p-14">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-14-s-44">Отъ клятвы чужеложства [блуда] игранïя и пïянства, долженъ каждыи отрокъ<lb n="15" />себя велми удержать, и отъ того бѣгать.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-14-s-45">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо изъ того нïчто ино вырастаетъ, кромѣ велïкои бѣды и напасти тѣлесныя и душевныя, отъ тогожъ раждается и погïбель<lb n="20" />дому его, и разоренïе пожïткамъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="15." xml:id="chapter-1-p-15">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-15-s-46">Имѣетъ отрокъ наïпаче<pb n="11" />всѣхъ человѣкъ прïлѣжать, какъ бы себя могъ учïнïть благочестна и добродѣтелна; ибо не славная его фамïлïа, и не высокои родъ прïво\дïтъ<lb n="5" />его въ шляхетство, но благочестныя и достохвалныя его поступки.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-15-s-47">понеже благочестïе есть похвала юности, и счастïе благополучное, и красота въ старости.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-15-s-48">
						<lb n="10" />того ради оныи имѣетъ по правдѣ тому подражать.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-15-s-49">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">то бо есть истïнное избавленïе отъ убожества, и прямая подпора и постояннои столпъ богатству.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="16." xml:id="chapter-1-p-16">
					<lb n="15" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-16-s-50">Имѣетъ прямыи [сущïи] благочестныи кавалеръ быть смïренъ, прïвѣтливъ, и учтïвъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-16-s-51">ибо гордость мало добра содѣваетъ, [прïносïтъ] и кто сïхъ трехъ<lb n="20" />добродѣтелеи не имѣетъ, оныи не можетъ превзоïти, и нïже между<pb n="12" />другïми просïять, яко свѣтïло въ темномъ мѣстѣ, или каморѣ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-16-s-52">понеже что выше чïномъ, то нïже смïренïемъ быть должно.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-16-s-53">для того<lb n="5" />и три оныя добродѣтели: прïвѣтлïвость, смïренïе, и учтïвость, украшаютъ не мало шляхетску славу.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-16-s-54">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а понеже искони старыя честныя люди оное сохраняли,<lb n="10" />того ради и юныя имѣютъ оному подражать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="17." xml:id="chapter-1-p-17">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-17-s-55">Младыи человѣкъ всегда имѣетъ съ благочестными и добродѣтелными людми обходïтïся,<lb n="15" />отъ которыхъ бы онъ добру научïтца мог.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-17-s-56">Также и съ такïми людми которые честное имя и непорочное жïтïе имѣютъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-17-s-57">А отъ такихъ, которые легкомысленно<lb n="20" />и sлочестно жïвутъ, бѣгать, яко бы отъ яду или лютого мору.<pb n="13" />
					</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-17-s-58">Благочестныя люди имѣютъ отъ юныхъ почтены, превознесены, и возлюблены быть.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-17-s-59">А отъ sлоïмянïтыхъ должни юныя остерегатïся,<lb n="5" />и отъ нïхъ бегать.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-1-p-17-s-60">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Ибо токмо скажи, съ кѣмъ ты обходïшся, то можно прïзнать, какое счастïе тебѣ впредь будетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="18." xml:id="chapter-1-p-18">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-18-s-61">Младыи шляхтïчь, или дво\рянïнъ,<lb n="10" />ежели въ еѯерцïцïи [въ обученïи] своеи совершенъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-18-s-62">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а наïпаче въ языкахъ, въ коннои ѣздѣ, танцованïи, въ шпажнои бïтвѣ, и можетъ доброи розговор учïнïть,<lb n="15" />къ томужъ красноглаголïвъ и въ кнïгахъ наученъ, оныи можетъ съ такïми досуги, прямымъ прïдворнымъ человѣкомъ быть.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="19." xml:id="chapter-1-p-19">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-19-s-63">Прямыи прïдворныи человѣкъ<lb n="20" />имѣетъ быть смѣлъ, отваженъ, и не робокъ, а съ государемъ какïмъ<pb n="14" />говорïть съ велïкïмъ почтенïемъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-19-s-64">И возможетъ о своемъ дѣлѣ самъ предъявлять, и доносïть, а на другïхъ не имѣетъ надѣятïся.<lb n="5" />
					</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-19-s-65">Ибо гдѣ можно такого наïти, которыи бы могъ кому такъ вѣренъ быть, какъ самъ себѣ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-19-s-66">Кто при дворе стыдлïвъ бываетъ, оныи съ порожнïми руками отъ двора<lb n="10" />отходïтъ.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-19-s-67">ибо когда кто господïну вѣрно служïтъ, то надобно ему вѣрная и надеждная награда.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-1-p-19-s-68">А кто ища мïлости служïтъ, того токмо мïлосердïемъ награждаютъ. понеже<lb n="15" />нïкто ради какои мïлости долженъ кому служïть кромѣ Бога.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-1-p-19-s-69">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">А Государю какову ради чести и прïбыли, и для времяннои мïлости.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="20." xml:id="chapter-1-p-20">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-20-s-70">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Умныи придворныи чело\вѣкъ,<lb n="20" />намѣренïя своего и воли никому не обьявляетъ, да бы<pb n="15" />не упредïлъ ево другои, которыи иногда къ томужъ охоту имѣетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="21." xml:id="chapter-1-p-21">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-21-s-71">Проѣзжеи отрокъ, имѣетъ податлïвъ быть съ мѣрою, смотря<lb n="5" />по состоянïю своему.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-21-s-72">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">А особлïво къ тѣмъ, которые ему заслужïли, а не къ лукавымъ издѣвочнïкамъ и лстецамъ, которыя ему то говорятъ, чего онъ охотно слушаетъ,<lb n="10" />являть себе податлïва.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="22." xml:id="chapter-1-p-22">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-22-s-73">Отрокъ долженъ быть весма учтïвъ и вѣжлïвъ, какъ въ словахъ, такъ и въ дѣлах: на руку не дерзокъ и не драчлïвъ, такъже<lb n="15" />имѣетъ онои стрѣтiвшаго на три шага не дошедъ, и шляпу прïятнымъ образомъ снявъ, а не мïмо прошедши назадъ оглядоваясь поздравлять.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-22-s-74">Ибо вѣжлïву быть на<lb n="20" />словахъ, а шляпу держать въ рукахъ неубыточно, а похвалы достоïно.<pb n="16" />
					</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-22-s-75">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">и лутче когда про кого говорятъ: онъ есть вѣжлïвъ, смïренныи кавалѣръ, и молодецъ, нежели когда скажутъ про которого, онъ<lb n="5" />есть спѣсïвыи болванъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="23." xml:id="chapter-1-p-23">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-23-s-76">Отрокъ имѣетъ быть трезвъ и воздерженъ, а въ чужïе дѣла не мешатца и не вступать, и нï чего что ему не касается не всчïнать,<lb n="10" />и поводу къ тому не давать, но съ учтïвостiю уступать.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-23-s-77">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">развѣ что когда чести его кто коснется, или порекать учнетъ: то въ такомъ случаѣ уступки не бы\ваетъ,<lb n="15" />но по нужде премѣненïе закону дается.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="24." xml:id="chapter-1-p-24">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-24-s-78">Младому человѣку не надлежïтъ быть рѣзву, и нïже довѣдыватся [вывѣдывать] другïхъ людеи<lb n="20" />таïнъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-24-s-79">ï что кто дѣлаетъ вѣдать не надлежïтъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-24-s-80">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">такъ же чужïхъ пïсемъ,<pb n="17" />денегъ, или товаровъ, безъ позволенïя не трогать и не чïтать, но когда усмотрïшь, что двое или трое тïхо между собою гово\рятъ,<lb n="5" />къ нимъ не прïступать, но на сторону отдалïтся, пока они между собою переговорятъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="25." xml:id="chapter-1-p-25">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-25-s-81">Младыи отрокъ да не будетъ пересмѣшлïвъ, или дурацкïмъ<lb n="10" />шуткамъ заобычаенъ, но имѣетъ честь свою исправно охранять, и съ такими людми ни чего не всчïнати, и поводу къ тому не давать, чтобъ его одурачïли, и<lb n="15" />на посмѣхъ передражнïли.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-25-s-82">ибо оныя что кому въ домѣ учïнятъ, того и на улïцахъ чïнïть не оставятъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-25-s-83">и такïя люди бываютъ токмо обманщïки денежныя, и<lb n="20" />блюдолïзы.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-25-s-84">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а ежели кто имъ ни чего не дастъ, то они ево<pb n="18" />пересмѣхаютъ, и вездѣ въ домѣхъ поносят.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="26." xml:id="chapter-1-p-26">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-26-s-85">Честныи отрокъ долженъ остерегать себя отъ неравныхъ<lb n="5" />побратенествъ въ пïтьѣ, чтобъ ему о послѣ о томъ не раскаяватся было.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-26-s-86">И да бы иногда новои его побратенïкъ не напалъ на него безчестными и не обыкновенными<lb n="10" />словами, что часто случается.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-26-s-87">ибо когда кто съ кѣмъ побратенство выпьютъ, то чрезъ оное дается поводъ и способъ къ потерянïю своея чести, такъ, что<lb n="15" />инои прïнужденъ побратеннïка своего устыдïтся.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-26-s-88">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а особлïво когда онои отречется, или нападетъ несносными поносïтелными словами.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="27." xml:id="chapter-1-p-27">
					<lb n="20" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-27-s-89">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Младыя отроки должни всегда между собою говорïть<pb n="19" />иностранными языки, да бы тѣмъ навыкнуть могли: а особлïво когда имъ что таïное говорiть случïтся, чтобъ слуги и служан\ки<lb n="5" />дознатся не могли, и чтобъ можно ихъ отъ другïхъ не знающихъ болвановъ разпознать: ибо каждыи купецъ товаръ свои похваляя продаетъ какъ можетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="28." xml:id="chapter-1-p-28">
					<lb n="10" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-28-s-90">Младыя люди не должни ни про кого худого переговарïвать, и нïже все разглашать, что слышатъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-28-s-91">а особлïво что блïжнему ко вредѣ, урону, и умаленïю чести<lb n="15" />и славы касатïся можетъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-28-s-92">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо на семъ свѣтѣ нѣтъ иного чувствïтелнѣе, чiмъ бы Богъ до sѣла прогнѣванъ, и блïжнеи оsлобленъ были, кромѣ сего.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="29." xml:id="chapter-1-p-29">
					<lb n="20" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-29-s-93">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Младые отроки не должни носомъ храпѣть, и глазами моргать,<pb n="20" />и нïже шѣю и плѣча якобы изъ повадки трести, и руками не шалïть, не хватать, или подобное неïстовство не чïнить, да бы отъ<lb n="5" />издѣвки не учïнïлось въ правду повадки и обычая: ибо такïя принятыя повадки, младаго отрока весма обезъобразятъ и остыжаютъ такъ, что потомъ въ домѣхъ, ихъ<lb n="10" />пересмѣхая тѣмъ дражнятъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="30." xml:id="chapter-1-p-30">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-30-s-94">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Младыя отроки, которыя прïѣхали из чужестранныхъ краевъ и языковъ съ велïкïмъ иждïвенïемъ научïлïсь, оныя имѣютъ подра\жать,<lb n="15" />и тщатïся, чтобъ ихъ не забыть, но совершеннѣе въ нïхъ обучатïся: а имянно чтенïемъ полезныхъ кнïгъ, и чрезъ обходïтелство съ другïми, а иногда что\либо<lb n="20" />въ нïхъ пïсать и компоновать, да бы не позабыть языковъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="31." xml:id="chapter-1-p-31">
					<pb n="21" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-31-s-95">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Оныя, которыя въ иностранныхъ земляхъ не бывали, а лïбо изъ школы, или изъ другаго какого мѣста ко двору прïняты бываютъ,<lb n="5" />имѣютъ предъ всякïмъ себя унïжать и смïрять, желая отъ всякаго научïтïся, а не верхоглядомъ смотря, надѣвъ шляпу, яко бы прïковану на главѣ имѣя, прыгать, и гор\дïтïся,<lb n="10" />яко бы нïкого въ дѣло ставя: ибо такою гордою поступкою омерзѣетъ и возбудïтъ себѣ у другïхъ ненавïсть, что всякъ компанïи его гнушатца и бѣгать,<lb n="15" />потомъ и посмѣянъ и поруганъ будетъ, и получïтъ себѣ презïранïе и убытокъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="32." xml:id="chapter-1-p-32">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-32-s-96">На свадбы и танцы младыи отрокъ не званъ и непрïглашенъ<lb n="20" />для полученïя себѣ велïкои чести и славы отнюдъ не ходи, хотя<pb n="22" />такои обычаи и прïнятъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-32-s-97">ибо въ первыхъ, хотя незамужнïя жены и охотно то вïдятъ, однакожъ свадебныя люди не всегда ради<lb n="5" />тому бываютъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-32-s-98">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">и понеже не вначаи прïшедшïя, прïчïняютъ возмущенïя, а пользы отъ нïхъ мало бываетъ, но часто отъ такïхъ не строïныхъ поступковъ ссоры проïсходятъ что<lb n="10" />лïбо излïшняго вïна не могущи стерпѣть, и самïмъ собою владѣть, или не узнавъ мѣры не пристоïнымъ своïмъ невѣжествомъ подастъ къ ссорѣ прïчïну, или не званнои<lb n="15" />похощетъ посѣсть званнаго, и тѣмъ возбудïтъ велïкое неспокоïство: ибо говорïтся, кто ходïтъ не званъ, тотъ не отходïтъ не дранъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="33." xml:id="chapter-1-p-33">
					<lb n="20" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-33-s-99">Не надлежïтъ болше чести и ласки прïимать, нежели какъ кто<pb n="23" />можетъ удостоенъ и прïлïченъ быть.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-33-s-100">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо услуга для отслуги въ гости звана бываетъ, а не мысли себѣ аки бы тебѣ кто чѣмъ<lb n="5" />долженъ оное чïнïть.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="34." xml:id="chapter-1-p-34">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-34-s-101">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Не малая отроку есть краса, когда онъ смïренъ а не самъ на велïкую честь позывается, но ожïдаетъ пока его танцовать,<lb n="10" />или къ столу итти съ другïми прïгласятъ, ибо говорïтся: смïренïе молодцу ожерелïе.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="35." xml:id="chapter-1-p-35">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-35-s-102">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Младыя отроки не имѣютъ быть насмѣшлïвы, и другïхъ людеи<lb n="15" />рѣчи непревращать, и иначе не толковать, и нïже другïхъ людеи пороки и похулки внушать и пред\являть:<lb n="18" />ибо хотя про кого говорïтся, чего онъ можетъ быть и<lb n="20" />не слышïтъ, однакожъ со времянемъ и ему сказано будетъ,<pb n="24" />и тѣмъ онъ на гнѣвъ прïведенъ и оsлобленъ искать будетъ случая со времянемъ, то потаенно отметïть, ибо хотя кто и долго<lb n="5" />молчïтъ, токмо sлобы не забудетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="36." xml:id="chapter-1-p-36">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-36-s-103">Имѣютъ младыя отроки всегда началствующïхъ своïхъ какъ при дворѣ, такъ и внѣ двора, въ велïкомъ почтенïи и чести со\держать.<lb n="10" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-36-s-104">подобно какъ сами себѣ хотятъ, чтобъ они въ такои службе превознесены были.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-36-s-105">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Ибо честь какову они нынѣ онымъ показуютъ, со времянемъ и имъ такаяжъ<lb n="15" />показана будетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="37." xml:id="chapter-1-p-37">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-37-s-106">Когда при дворѣ, или въ другïхъ дѣлахъ явïтца надлежïтъ, то должно въ такïхъ церемонïяхъ, въ которыхъ напредь того не<lb n="20" />бывали и не учïвалïсь, прïлѣжно прïсматрïвать, какъ въ томъ тѣ<pb n="25" />поступаютъ, которымъ оное дѣло прïказано.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-37-s-107">и прïмѣчать, похваляютъ ли ихъ или хулятъ, и хорошоль они въ томъ поступали или<lb n="5" />плохо.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-37-s-108">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Слушать же и прïмѣчать въ чемъ оныя погрѣшïли, или что просмотрѣли.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="38." xml:id="chapter-1-p-38">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-38-s-109">Каждыи осторожнои и высокоумныи кавалеръ, имѣетъ прïлѣжно<lb n="10" />подражать, чтобъ не оsлобïть друга своего вымышленными ложными и льстïвыми поступки.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-38-s-110">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо, ежели другои то прïзнаетъ тогда онои за недруга себѣ его почтетъ,<lb n="15" />и нïкогда ему вѣрить не будетъ, но отбѣгая его, за лукаваго человѣка разглашать будетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="39." xml:id="chapter-1-p-39">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-39-s-111">Отрокъ во всѣхъ пïрахъ, банкѣтахъ и протчïхъ торжествахъ<lb n="20" />и бесѣдахъ, которыми онъ равенстнïковъ своïхъ потчïваетъ,<pb n="26" />отнюдъ нïкакои скупости или грабïтелства да неявляетъ, да бы не прïзнали гости.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-39-s-112">Ибо въ томъ познавается, и въ томъ замыкается<lb n="5" />его честь, разумъ, и слава: когда онъ самъ не хощетъ во всякои домъ на подобïе дураковъ въ комедïи бѣгать.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-39-s-113">Ибо надобно разсуждать, что которыи прïзванъ, такожъ,<lb n="10" />а можетъ быть и лучшïи, въ домѣ своемъ прïготованъ обѣдъ имѣетъ, нежели какъ у него изготовлено есть.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-39-s-114">А что званнои прïшелъ на обѣдъ, и то онои токмо для со\держанïя<lb n="15" />дружбы и добраго согласïя учïнïлъ.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-39-s-115">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Ибо какъ выше упомянуто, долженъ честнои отрокъ по состоянïю своему и по-преимуществу податлïвъ и тчивъ быть, а не<lb n="20" />для худои собственнои своеи прïбыли имя свое въ огласку пустïть, и опорочïть.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="40." xml:id="chapter-1-p-40">
					<pb n="27" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-40-s-116">Хотя въ нынѣшнее время безмерная скупость у нѣкоторыхъ за обычаи прïнята, и оныя хотятъ еѣ за домодержавство почïтать,<lb n="5" />токмо чтобъ могли денегъ скопïть, не смотря на свою честь, и не храня славы.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-40-s-117">Но отрокамъ надлежïшъ (надлежитъ) знать что они сïмъ способомъ въ безчестïе и нена\вïсть<lb n="10" />прïити могутъ, и такïхъ людеи ни мало не почïтаютъ, понеже они денги болши любятъ, нежели самïхъ себя, и блïжняго своего.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-40-s-118">и такои мыслïтъ, что<lb n="15" />доволно и того, что другои про него вѣдаетъ, что онъ богатъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-40-s-119">ибо толь помощи можетъ оное добро [которое кому неползуетъ ] какъ sло, которое кому невредïтъ;<lb n="20" />особлïво имѣетъ породныи шляхтïчь отъ сея прелестныя добро\дѣтели<pb n="28" />остерегатца.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-40-s-120">Ибо оная протïвïтся любви къ блïжнему, безъ неяже не возможно спастïся.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-1-p-40-s-121">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо такое ремесло тѣмъ за обычно,<lb n="5" />которыя имѣютъ нечïстую совѣсть и протïвную вѣру: яко жïды, мошеннïки, и обманщïки.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="41." xml:id="chapter-1-p-41">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-41-s-122">Также излïшняя роскошъ и прïхотлïвыя протaри, sѣло не\похваляются.<lb n="10" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-41-s-123">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а на прïмѣръ: когда кто въ годъ 1000 рублевъ прïходу имѣетъ, хощетъ съ тѣмъ равенъ быть, которому по 6000 прïходïтъ, для того и говорïтся: надобно<lb n="15" />держать по прïходу росходъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="42." xml:id="chapter-1-p-42">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-42-s-124">Когда которыи породныи отрокъ кому что обѣщаетъ дать, подарïть, или ино что учïнïть долженъ, то надлежïтъ ему вскорѣ<lb n="20" />учïнïть, не откладывая на долго.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-42-s-125">ибо въ двое прïятно бываетъ,<pb n="29" />и болши того одолжаетъ, когда вскорѣ что содержано будетъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-42-s-126">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">для того говорïтся: кто скоро даетъ, онои сугубо даетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="43." xml:id="chapter-1-p-43">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-43-s-127">Всѣ, которыя что кому обѣщаютъ, имѣютъ прïлѣжно трудïтся, чтобъ какъ возможно безъ отлагателства оное исполнïть, хотя въ томъ и убытокъ себѣ<lb n="10" />понесть, или прежде обѣщанïя должно на передъ доволно размыслïть.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-43-s-128">ибо такого человѣка не много почïтаютъ, которои слово свое премѣняетъ, понеже пословïца<lb n="15" />гласïтъ: не молвя слова крѣпïсь, а давъ слово держïсь.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-43-s-129">а особлïво должны шляхетныя сïе хранïть, оныхъ бо постоянство имѣетъ быть безсмертно и непремѣнно,<lb n="20" />а не имѣетъ глупои онои пословïцы слѣдовать, что говорïтся:<pb n="30" />обѣщать, то дворянски, а слово держать, то крестьянски.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-1-p-43-s-130">но вѣдаи себѣ, что и такая есть пословïца.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-1-p-43-s-131">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">со лжи люди не мрутъ,<lb n="5" />а впредь вѣры неïмутъ. и конечно крестьянïна лутче почтутъ, нежели дворянïна, которои шляхетского своего слова и обѣщанïя не исполняетъ и не сохраняетъ:<lb n="10" />отъ чего и нынѣ случается, что охотнѣе мужïку, нежели дворянïну вѣрятъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="44." xml:id="chapter-1-p-44">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-44-s-132">Еще же отрокъ да будетъ во всѣхъ своïхъ службахъ прïлѣ\женъ,<lb n="15" />и да служïтъ съ охотою и радѣнïемъ. ибо какъ кто служïтъ, такъ ему и платятъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-44-s-133">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">по тому и счастïе себе получаетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="45." xml:id="chapter-1-p-45">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-45-s-134">В церквѣ имѣетъ онои очи<lb n="20" />свои и сердце весма къ Богу обратïть и устремïть, а не на<pb n="31" />женскои полъ, ибо домъ Божïи, домъ молïтвы, а не вертепъ блуднïчеи, но увы коль часто случается! что тѣмъ другïя соблазняются и пода\ютъ<lb n="5" />sлои прïмеръ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-45-s-135">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">понеже простыя смотрятъ болши на знатныхъ, и по тому себя ведутъ и поступаютъ, но кто хощетъ быть знатнѣïшïи въ чïну, онои долженъ<lb n="10" />вездѣ въ страсѣ божïемъ и благочïнствѣ первымъ себя содержать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="46." xml:id="chapter-1-p-46">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-46-s-136">Когда съ кѣмъ случïтся говорïть, то должни они съ тою персоною учтïво и прïлежно гово\рïть,<lb n="15" />а не такъ прïтворять себя, яко бы не охотно кого хотятъ слышать, и нïже задомъ къ кому обращатся, пока кто говорïтъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-46-s-137">ибо сïе есть прïзнакъ гордости<lb n="20" />и непочïтанïя, понеже онои съ кѣмъ ты говорïшъ, можешъ разумѣть,<pb n="32" />вослïбо онъ тебѣ не годенъ, или рѣчь его тебѣ протïвна, развѣ что случïтся другому важная прïтчïна такъ поступïть, то<lb n="5" />надобно позволенïя попросïть (испросïть) , и оговорïтся для такои продерзости и неучтïвости.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-46-s-138">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">непрïстоïно также когда съ кѣмъ говоришъ, быстро въ глаза смотрѣть, яко бы хотѣлъ<lb n="10" />кого на сквозь провïдѣть, но при случаѣ чтобъ можно усмотрïть съ какою ревностïю, осамкою, и постоянствомъ кто что расказываетъ и говорïтъ, да бы ему<lb n="15" />можно по томъ отвѣщать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="47." xml:id="chapter-1-p-47">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-47-s-139">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Нïкто не имѣетъ повѣся голову и потупя глаза внïзъ по улïцѣ ходïть, или на людеи косо взглядовать, но прямо а не согнув\шïсь<lb n="20" />ступать, и голову держать пряможъ, а на людеи глядѣть<pb n="33" />весело и прïятно съ благообразнымъ постоянствомъ, чтобъ не\сказали:<lb n="3" />онъ лукаво на людеи смотрïтъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="48." xml:id="chapter-1-p-48">
					<lb n="4" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-48-s-140">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Когда о какомъ дѣлѣ сумнѣваешся, то не говори того за подлïнную правду, но или весма умолчи, или обьяви за сумнïтелно, да бы послѣ, когда инако окажет\ся,<lb n="10" />тебѣ непрïчтено было въ вïну.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="49." xml:id="chapter-1-p-49">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-49-s-141">Слугамъ своïмъ и челядïнцамъ, не должно давать sлаго прïкладу, и предъ нïми нïкакова соблазну не чïнïть, и нïже допускать,<lb n="15" />чтобъ они всякïми глупостми хозяïну подлещалïсь, какъ обычаïно такïя люди дѣлаютъ, но держать ихъ въ страсѣ, и болше двухъ кратъ, вïны не спущать, но вы\гнать<lb n="20" />изъ дому.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-49-s-142">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо лукавая лïсïца нрава своего не перемѣнïтъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="50." xml:id="chapter-1-p-50">
					<pb n="34" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-50-s-143">Когда кто своïхъ домашнïхъ въ страсѣ содержïтъ, оному благочïнно и услужено бываетъ, а слуга можетъ отъ него научïтïся,<lb n="5" />и другïе его равестнïки за разумнаго его почïтать будутъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-50-s-144">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо раби по своему нраву невѣжлïви, упрями, безстыдлïви, и горди бываютъ, того ради надобно ихъ<lb n="10" />смïрять, покарять и унïжать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="51." xml:id="chapter-1-p-51">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-51-s-145">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Не надлежïтъ отъ слуги терпѣть, чтобъ онъ переговарïвалъ, или какъ песъ огрызался, ибо слуги всегда хотятъ больше права<lb n="15" />имѣть, нежели господïнъ: для того не надобно имъ того попущать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="52." xml:id="chapter-1-p-52">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-52-s-146">Когда кто межъ своïми слугами прïсмотрïтъ одного мятежнïка, и заговорщïка, [переговор\щïка]<lb n="20" />то вскорѣ такого надобно отослать.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-52-s-147">ибо отъ однои овцы<pb n="35" />паршïвои, все стадо пострадать можетъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-1-p-52-s-148">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">и нѣтъ того мерзостнѣе,какъ убогои гордои, нахаллïвои, и протïвнои слуга, отъ чего и пословïца<lb n="5" />зачалась: въ нïщескои гордости имѣетъ дiаволъ свою утѣху.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="53." xml:id="chapter-1-p-53">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-53-s-149">К онымъ, которыя исправно служатъ, должно быть склонну и вѣрну, и въ дѣлахъ ихъ спомогать,<lb n="10" />защïщать, и ихъ любiть, предъ другïми повышать, и договорную мзду исправно въ прямыи срокъ платïть: то на протïвъ того, и ему болше счастïя и благословенïя<lb n="15" />будетъ отъ Бога, и не дастъ прïчïны, чтобъ его порекали, какъ инако у нïхъ обычаи дѣлать.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-53-s-150">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а особлïво, когда кто ихъ извѣстную мзду задержïтъ: какъ нѣкоторыя<lb n="20" />въ томъ мало совѣсти имѣютъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="54." xml:id="chapter-1-p-54">
					<pb n="36" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-54-s-151">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Непрïстоïно на свадьбѣ въ сапогахъ и острогахъ быть, и тако танцовать, для того что тѣмъ одежду дерутъ у женского полу,<lb n="5" />и велïкïи звонъ прïчïняютъ острогами, къ томужъ мужъ не такъ поспѣшенъ въ сапогахъ, нежели безъ сапогов.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="55." xml:id="chapter-1-p-55">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-55-s-152">Такожде когда въ бесѣдѣ,<lb n="10" />или въ компанïи случïтся въ кругу стоять, или сïдя при столѣ, или между собою разговарïвая, или съ кемъ тонцуя, не надлежïтъ ни кому не прïлïчнымъ образомъ<lb n="15" />въ кругъ плевать, но на сторону.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-55-s-153">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а ежели въ каморѣ, гдѣ много людеи, то прïими харкотïны въ платокъ, а такъ невѣжлïвымъ образомъ въ каморѣ, или въ церкви<lb n="20" />не мечи на полъ, чтобъ другïмъ отъ того незгадïть, или отъиди<pb n="37" />для того къ сторонѣ, [или за окошко выброси,] да бы никто невïдалъ, и подотри ногами такъ чïсто, какъ можно.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="56." xml:id="chapter-1-p-56">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-56-s-154">Нïкто честновоспïтанныи, возгреи въ носъ не втягаетъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-56-s-155">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">подобно какъ бы часы кто заводïлъ, а потомъ гнуснымъ образомъ оныя внïзъ не глотает, но учтïво, какъ<lb n="10" />вышеупомянуто, прïстоïнымъ способомъ испражняетъ и вывергаетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="57." xml:id="chapter-1-p-57">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-57-s-156">Рыгать, кашлять, и подобныя такïя грубыя дѣïствïя въ лïце другаго не чïни, или чтобъ другои<lb n="15" />дыханïе и мокроту желудка, которая востаетъ, могъ чувствовать, но всегда лïбо рукою закрои, или отворотя ротъ на сторону, или скатертïю, или полотенцемъ при\крои.<lb n="20" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-57-s-157">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">чтобъ нïкого не коснутца тѣмъ сгадïть.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="58." xml:id="chapter-1-p-58">
					<pb n="38" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-58-s-158">И сïя есть не малая гнусность когда кто часто сморкаетъ, яко бы въ трубу трубïтъ, или громко чхаетъ, будто крïчïт.<lb n="5" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-58-s-159">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">и тѣмъ въ прïбытïи другïхъ людеи, или въ церквѣ дѣтеи малыхъ пужаетъ, и устрашаетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="59." xml:id="chapter-1-p-59">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-59-s-160">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Еще же sѣло непрïстоïно когда кто платкомъ или перстомъ<lb n="10" />въ носу чïстïтъ, яко бы мазь какую мазалъ, а особлïво при другïхъ честныхъ людехъ,</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="60." xml:id="chapter-1-p-60">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-60-s-161">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Когда тебя о чемъ спросятъ, то надлежïтъ тебѣ отозватца,<lb n="15" />и дать отвѣтъ, какъ прïстоïно, а не маши рукою, и не кïваи головою, или инымъ какïмъ непрïстоïнымъ образомъ, на подобïе нѣмыхъ, которыя прïзнаками говорятъ,<lb n="20" />или весма ни какои отповѣди не даютъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="61." xml:id="chapter-1-p-61">
					<pb n="39" />
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-61-s-162">Должно, когда будешъ въ церьквѣ, или на улïцѣ людемъ нïкогда въ глаза не смотрѣть, яко бы изъ ихъ на сквозь кого хотѣлъ<lb n="5" />провïдѣть, и нïже вездѣ заглядоватся, или ротъ розïня ходïть яко лѣнïвыи оселъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-61-s-163">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">но должно итти благочïнно, постоянно, и смïрно, и съ такïмъ внïманïемъ молïтца,<lb n="10" />яко бы предъ вышшïмъ сего свѣта монархомъ стоять довлѣло.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="62." xml:id="chapter-1-p-62">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-62-s-164">Когда кого поздравлять, то должно не головою кïвать и махать, яко бы отъ поздравляемаго<lb n="15" />взаïмнои чести требовать, а особлïво будучи далеко, но надобно дожïдатïся пока блïже вмѣстѣ соïдутца.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-62-s-165">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">и ежели другои тогда взаïмнои чести тебѣ не отдаетъ,<lb n="20" />то опослѣ его нïкогда впредь не поздравляи, ибо честь есть того,<pb n="40" />кто тебя поздравляетъ а не твоя.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="63." xml:id="chapter-1-p-63">
					<s n="1" xml:id="chapter-1-p-63-s-166">Младыи шляхтичь, или отрокъ всегда долженъ быть охочь къ наученïю всякаго добра, и что<lb n="5" />ему прïлïчно быть можетъ, и не имѣетъ дожïдатца пока кто его о томъ попросïтъ, или потребуетъ, или чтобъ за нïмъ для того въ домъ прïбѣгали.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-1-p-63-s-167">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а наïпаче пла\тïть<lb n="10" />возмездïе служащïмъ ибо въ томъ есть велïкïи грѣхъ и порокъ, когда кто у кого кровïю заслуженную и трудомъ выработанную мзду наемнïчу удержïтъ.</foreign>
					</s>
				</p>
			</div>
			<div n="2" xml:id="chapter-2" type="chapter" data-level="1">
				<lb n="15" />
				<head xml:lang="rus-Cyrl">КАКО МЛАДЫИ ОТРОКЪ ДОЛЖЕНЪ ПОСТУПАТЬ, КОГДА ОНЫИ ВЪ БЕСѢДѢ СЪ ДРУГЇМИ СИДИТЪ.</head>
				<p n="1" xml:id="chapter-2-p-64">
					<s n="1" xml:id="chapter-2-p-64-s-168">Когда прïлучïтся тебѣ съ другïми за столомъ сïдѣть, то<lb n="20" />содержи себя въ порядкѣ по сему<pb n="41" />правïлу: въ первыхъ обрѣжъ свои ногти да не явïтся яко бы оныя бархатомъ обшïты.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-2-p-64-s-169">умои руки и сяди благочïнно, сïди прямо и не<lb n="5" />хватаи первои въ блюдо, не жри какъ свинïя, и не дуи въ ушное чтобъ вездѣ брызгало, не сопи егда яси, первои не пïи, будь воздерженъ, и бѣгаи пïянства, пïи,<lb n="10" />и яждь сколко тебѣ потребно, въ блюдѣ будь послѣднïи когда часто тебѣ предложатъ, то возми часть изъ того, протчѣе отдаи другому, и возблагодари ему.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-2-p-64-s-170">руки<lb n="15" />твои да не лежатъ долго на талеркѣ, ногами вездѣ не мотаи, когда тебѣ пïть не утïраи [рта] губъ рукою, но полотенцомъ, и не пïи пока еще пïщи не прогло\тïлъ.<lb n="20" />
					</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-2-p-64-s-171">не облïзываи перстовъ, и не грызи костеи, но обрѣжъ ножемъ,<pb n="42" />зубовъ ножемъ не чïсти, но зубочïсткою, и одною рукою прïкрои ротъ когда зубы чïстïшъ, хлѣба прïложа къ грудямъ не рѣжъ, ѣжъ<lb n="5" />что предъ тобою лежïтъ, а индѣ не хватаи.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-2-p-64-s-172">ежели передъ кого положïть хощешъ, не прïмаи перстами какъ нѣкоторыя народы нынѣ обыкли.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-2-p-64-s-173">надъ ѣствою не<lb n="10" />чавкаи, какъ свïнïя, и головы не чеши, не проглотя куска не говори, ибо такъ дѣлаютъ крестьяне.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-2-p-64-s-174">часто чïхать, сморкать, и кашалять не прïгожо.</s>
					<s n="8" xml:id="chapter-2-p-64-s-175">Когда яси яïцо отрѣжъ<lb n="15" />на предъ хлѣба, и смотри чтобъ при томъ не вытекло, и яждь скоро.</s>
					<s n="9" xml:id="chapter-2-p-64-s-176">яïшнои скорлупы не разбïваи, и пока яси яïцо, не пïи, между тѣмъ не замараи скатерти, и не облïзываи<lb n="20" />перстовъ, около своеи талерки не дѣлаи забора изъ костеи, корокъ<pb n="43" />хлѣба и протчаго.</s>
					<s n="10" xml:id="chapter-2-p-64-s-177">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">когда престанешъ ясти возблагодари Бога, умои руки и лïце, и выполощи ротъ.</foreign>
					</s>
				</p>
			</div>
			<div n="3" xml:id="chapter-3" type="chapter" data-level="1">
				<lb n="4" />
				<head xml:lang="rus-Cyrl">КОЇМЪ ОБРАЗОМЪ ИМѢЕТЪ ОТРОКЪ ПОСТУПАТЬ МЕЖДУ ЧУЖДЫМИ.</head>
				<p n="1." xml:id="chapter-3-p-65">
					<lb n="6" />
					<s n="1" xml:id="chapter-3-p-65-s-178">Когда [куда] въ которое мѣсто прïидешъ, где ядятъ или пьютъ, тогда поклонясь поздравь имъ къ пïще ихъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-3-p-65-s-179">и ежели поднесутъ<lb n="10" />тебе пïть, отговарïваïся отчасти, по томъ поклонясь прïими и пïи вѣжлïво благодари того, кто тебѣ далъ испïть.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-3-p-65-s-180">и уступи назадъ пока тебя отправятъ, когда кто<lb n="15" />съ тобою говорïть станетъ, то въ стань и слушаи прïлѣжно что онъ тебѣ скажетъ, да бы ты могъ одумався на оное отвѣтъ дать.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-3-p-65-s-181">буде что наïдешъ хотябъ что<pb n="44" />нïбыло, отдаи оное назадь (назадъ) .</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-3-p-65-s-182">платья своего и кнïгъ береги прïлежно а по угламъ оныхъ не разбрасываи.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-3-p-65-s-183">будь услуженъ, и ободномъ дѣлѣ<lb n="5" />дважды себѣ приказывать недаваи: и такïмъ образомъ получïшъ мïлость.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-3-p-65-s-184">Охотно ходи въ церквы, и въ школы, а не мïмо ихъ.</s>
					<s n="8" xml:id="chapter-3-p-65-s-185">инако бо поïдешъ путемъ, которои ведетъ<lb n="10" />въ погïбель.</s>
					<s n="9" xml:id="chapter-3-p-65-s-186">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">не пересмѣхаи, не осуждаи, и ни прокого нïчего sла не говори, да не постïгнетъ и тебя sло.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="2" xml:id="chapter-3-p-66">
					<s n="1" xml:id="chapter-3-p-66-s-187">Нïкакое неполезное слово, или<lb n="15" />непотребная рѣчь да не изыдетъ изъ устенъ твоïхъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-3-p-66-s-188">всякои гнѣвъ, ярость, вражда, ссоры, и sлоба да отдалïтся отъ тебя.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-3-p-66-s-189">и не дѣлаи, ни прïуготовляи ни какïхъ ссоръ:<lb n="20" />все, что дѣлаешь, дѣлаи съ прïлѣжанïемъ, и съ разсужденïемъ,<pb n="45" />то и похваленъ будешъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-3-p-66-s-190">Когда ты вѣрно обходïсся, то и Богу благопрïятно, и такъ благополучно тебѣ будетъ.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-3-p-66-s-191">А ежели ты<lb n="5" />не вѣрно поступаешъ, то наказанïя божïя не мïнуешъ, ибо онъ вïдïтъ всѣ твои дѣла.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-3-p-66-s-192">Не учïсь какъ бы тебѣ людеи обманывать, ибо сïе sѣло Богу протïвно, и<lb n="10" />тяжкои имаши за то дати отвѣтъ: непрезïраи старыхъ или увѣчных людеи, буди правдïвъ во всѣхъ дѣлѣхъ.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-3-p-66-s-193">Ибо нѣтъ sлѣя порока въ отрокѣ, яко ложь, а отъ лжи<lb n="15" />раждается кража, а отъ кражы прïходïтъ веревка на шѣю.</s>
					<s n="8" xml:id="chapter-3-p-66-s-194">Невыходи изъ дому твоего безъ вѣдома и воли родïтелеи твоïхъ, и началнïковъ, и ежели ты посланъ будешъ,<lb n="20" />то возвратïсь паки вскорѣ.</s>
					<s n="9" xml:id="chapter-3-p-66-s-195">не оболги ни кого ложно, ни изъ<pb n="46" />двора ни во дворъ вѣстеи непереноси.</s>
					<s n="10" xml:id="chapter-3-p-66-s-196">не смотри на другïхъ людеи что они дѣлаютъ, или какъ живутъ, ежели за кѣмъ какои порокъ<lb n="5" />усмотрïшъ берегïсь самъ того.</s>
					<s n="11" xml:id="chapter-3-p-66-s-197">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а буде что у кого доброе усмотрïшъ, то не постыдïсь самъ тому слѣдовать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="3" xml:id="chapter-3-p-67">
					<s n="1" xml:id="chapter-3-p-67-s-198">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Кто тебя наказуетъ тому<lb n="10" />благодари, и почïтаи его за такова, которои тебѣ всякого добра желаетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="4" xml:id="chapter-3-p-68">
					<s n="1" xml:id="chapter-3-p-68-s-199">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Гдѣ двое таïно мезду собою говорятъ, тамъ не прïступаи, ибо<lb n="15" />подслушïванïе есть безстыдное невѣжство.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="5" xml:id="chapter-3-p-69">
					<s n="1" xml:id="chapter-3-p-69-s-200">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Когда тебѣ что прïказано будетъ сдѣлать, то управь самъ со всякïмъ прïлѣжанïемъ, а отнюдь<lb n="20" />на своïхъ добрыхъ прïятелеи не надѣïся и ни на кого не уповаи.</foreign>
					</s>
				</p>
			</div>
			<div n="4" xml:id="chapter-4" type="chapter" data-level="1">
				<pb n="47" />
				<lb n="1" />
				<head xml:lang="rus-Cyrl">ДЕВIЧЕСКОИ ЧЕСТИ И ДОБРОДѢТЕЛЕИ ВѢНЕЦЪ</head>
				<head xml:lang="rus-Cyrl">Состоящеи въ послѣдующïхъ двадесяти добродѣтеляхъ. А имянно.</head>
				<p n="0" xml:id="chapter-4-p-70">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-70-s-201">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Охота, и любовь къ слову, и службѣ божеи, истïнное познанïе Бога, страхъ божïи, смïренïе, прïзыванïе Бога, благодаренïе, исповѣданïе вѣры, почïтанïе<lb n="10" />родïтелемъ, трудолюбïе, благочïнïе, прïвѣтлïвость, мïлосердïе, чïстота тѣлесная, стыдлïвость, воздержанïе, цѣломудрïе, бережлïвость, щедрота, правосердïе, и<lb n="15" />молчалïвость, и протчая.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="1." xml:id="chapter-4-p-71">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-71-s-202">Первая добродѣтель, которая благонравнои и благочестнои дѣвïцѣ прïлïчна и прïгожа.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-71-s-203">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">есть охота и любовь къ слову божïю,<lb n="20" />и правои вѣрѣ, охотно ходïть въ<pb n="48" />церквы, и въ школы, учïтца чïтать, пïсать, и молïтца прïлежно, слушать словеса божïя, оное размышлять, и прïмѣчать<lb n="5" />охотно, къ исповѣди и святому прïчастïю ходïть, катïхïсïсъ просто и со истолкованïемъ съ нѣкоторыми псалмами, и прïтчи святаго пïсанïя наïзусть умѣть, и протчая.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="2." xml:id="chapter-4-p-72">
					<lb n="10" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-72-s-204">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Вторая добродѣтель дѣвïцы есть: истïнное познанïе Бога, и слова его, правое разумѣнïе въ творенïи божïи, и въ артïкулахъ, или членахъ нашея православныя вѣры.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="3." xml:id="chapter-4-p-73">
					<lb n="15" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-73-s-205">Третïя добродѣтель дѣвïческая есть, дѣвïческои страхъ къ богу, когда человѣкъ размышляя гнѣвъ божïи за грѣхи своя, отъ сердца убоïтся, и гнѣва божïя, и страш\наго<lb n="20" />его суда устрашïтся, грѣха убѣгнетъ, Богу и родïтелемъ<pb n="49" />съ должнымъ почтенïемъ и послушностïю покорïтся.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-73-s-206">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">а наïпаче по воле божïеи, и по слову его, все свое намѣренïе управлять<lb n="5" />будетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="4." xml:id="chapter-4-p-74">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-74-s-207">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Четвертая дѣвïческая добродѣтель есть смïренïе, когда всякъ въ истïнномъ страсѣ Божïи свою собственную слабость прïзнаетъ,<lb n="10" />и всѣмъ сердцемъ себя Богу подвержетъ, какъ въ прïнадлежащïхъ дѣлахъ прïзванïя своего, которыя съ помощïю Божiею зачïнаетъ такъ и наказанïи, и въ прïятномъ крестѣ,<lb n="15" />которои съ терпѣнïемъ и покоренïемъ носïтъ, при томъ блïжнему своему надлежащую и должную честь являетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="5." xml:id="chapter-4-p-75">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-75-s-208">Здѣ послѣдуетъ пятая дѣвï\ческая<lb n="20" />добродѣтель, то есть: молïтва и прïзыванïе Бога, когда<pb n="50" />человѣкъ отъ всещедраго Бога, которои въ словѣ евангелïа своего и въ сынѣ своемъ открылся.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-75-s-209">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">всякïхъ вѣчныхъ и времянныхъ даровъ<lb n="5" />просïтъ, и уповаетъ, что услышанъ будетъ по обѣщанïю ходатая Господа Їисуса Хрïста.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="6." xml:id="chapter-4-p-76">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-76-s-210">Шестая добродѣтель есть благодаренïе во первыхъ къ Богу.<lb n="10" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-76-s-211">когда кто сердцемъ и устнами исповѣдуетъ, что всякое благо не отъ себя, но отъ Бога получаемо бываетъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-4-p-76-s-212">по томъ и ко благодѣтелнымъ людемъ, когда кто<lb n="15" />прïзнаетъ и исповѣдуетъ, что отъ другова получïлъ благое.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-4-p-76-s-213">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">и не токмо оному на словахъ являть себя благородна, но и дѣломъ оное воздать, и наградïть должно<lb n="20" />по возможности.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="7." xml:id="chapter-4-p-77">
					<pb n="51" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-77-s-214">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">В седмыхъ слѣдуетъ исповѣданïе вѣры, въ которомъ хрïстïанïнъ твердую и постоянную волю, и хотѣнïе имѣетъ предъ<lb n="5" />Богомъ, и человѣки, чïстое ученïе евангелïа исповѣдать, и при томъ исповѣданïи и вѣрѣ оставатïся, не смотря ни на какои страхъ, завïсть, напасть, и муку<lb n="10" />изгнанïя.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="8." xml:id="chapter-4-p-78">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-78-s-215">Осмая дѣвственная добродѣтель касается четвертои заповѣди, то есть: должное почтенïе родïтелемъ, и онымъ,<lb n="15" />которыя вмѣсто ихъ бываютъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-78-s-216">сïя добродѣтель весма преизящна, и украшаетъ дѣвïцъ безмѣрно лѣпо.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-4-p-78-s-217">ибо Соломонъ самъ въ прïтчахъ, въ главе первои,<lb n="20" />о сеи тако глаголетъ: оное есть предïвное украшенïе главѣ,<pb n="52" />и яко грïвна златая о выи ихъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-4-p-78-s-218">Того ради бываютъ такïя дщери родïтелемъ своïмъ, и другïмъ честнымъ людемъ благопрïятны,<lb n="5" />угодны Богу, и получатъ мïлость не токмо родïтелеи своïхъ, но и отъ непрïятелеи, яко ïсторïа свïдетелствуетъ о нѣкоеи мïлосерднои дщери, которая матерь<lb n="10" />свою пленную, юже непрïятель хотя гладомъ въ темнïцѣ умертвïти, таïно посещая, въ темнïцѣ сосцами своïми гладъ ея утоляла, и чрезъ долгое время<lb n="15" />тако жïвотъ ея спасала.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-4-p-78-s-219">что увѣдавъ рïмляне, съ велïкою угодностïю матерь ея свободïли, и сломавъ оную темнïцу, на мѣстѣ томъ церковь состроïли, которую<lb n="20" />церковь страха Божïя имяновали.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-4-p-78-s-220">и тако сïя добродѣтель есть<pb n="53" />истïннои прïзнакъ сущаго дѣвïческаго смïренïя, и страха божïя.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-4-p-78-s-221">такъ же потребуетъ честь, да бы родïтелеи своïхъ, или оныхъ, ко\торыя<lb n="5" />вмѣсто ихъ бываютъ, по повелѣнïю Божïю за отца и матерь свою почïтать.</s>
					<s n="8" xml:id="chapter-4-p-78-s-222">Оныхъ бо самъ Богъ устроïлъ, и уставïлъ, да чрезъ нïхъ и мы дѣïствовать бу\демъ.<lb n="10" />
					</s>
					<s n="9" xml:id="chapter-4-p-78-s-223">того ради должно имъ отъ сердца всякого добра желать, и оныхъ велми почïтать, яко вышнïи даръ отъ Бога на земли честно содержать, честно о нïхъ<lb n="15" />мыслïть и говорïть, оныхъ за мудрыхъ и благочестïвыхъ людеи почïтать, и со особлïвымъ почтенïемъ и смïремïемъ къ нïмъ говорïть, яко Сïрахъ во главѣ седмои<lb n="20" />упомïнаетъ: чти отца твоего всѣмъ сердцемъ, и не забуди коль<pb n="54" />горко бысть матери о тебѣ.</s>
					<s n="10" xml:id="chapter-4-p-78-s-224">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Товïя въ главѣ четвертои: Чти матерь твою во вся дни жïвота твоего, воспомяни колïки на\пасти<lb n="5" />имѣла носяи тя во утробѣ своеи.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="9." xml:id="chapter-4-p-79">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-79-s-225">Нынѣ прïступïмъ къ девятои добродѣтели, которая младымъ дѣвïцамъ прïстоïна, а оная есть<lb n="10" />трудолюбïе, да бы человѣкъ изъ младости прïвыкалъ къ работѣ, и мыслïлъ, для чего {длячeгo} ему отъ Бога наложена и опредѣлена.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-79-s-226">и когда кто оное отправляетъ, что<lb n="15" />званïю и чïну его прïнадлежïтъ, то онои и благословенïе наслѣдiтъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-4-p-79-s-227">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">при томъ должно все попеченïе мысли, и прïлѣжанïе, къ тому устремïть, да бы то что въ прï\званномъ<lb n="20" />чïнѣ дѣлать ему повелѣно, со всякïмъ прïлежанïемъ,<pb n="55" />вѣрностïю, охотою, скоростïю и постоянствомъ исправить могъ, Богу въ честь и во всенародную пользу.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="10." xml:id="chapter-4-p-80">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-80-s-228">Десятая дѣвiческая добродѣтель называется благочïнïе, и постоянство, когда человѣкъ все свое sлое желанïе, похоти, и прелести, тако обуздавъ воздержïтъ,<lb n="10" />что въ рѣчахъ, въ поступкахъ, и въ дѣлахъ всегда всякои усмотрïть можетъ, что сердце оного богобоязлïво, любяи благочïнïе и постоянство, а протïвъ того<lb n="15" />ненавïдяи всякïхъ sлострастïи, и легкомыслïя бѣгая.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-80-s-229">и такïмъ образомъ обрящетъ мïлость отъ Бога, и отъ человѣкъ получïтъ себѣ благодать.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-4-p-80-s-230">въ протчемъ имѣютъ<lb n="20" />младыя дѣвы, и младыя жены, всегда въ благочïнïи обучатца,<pb n="56" />и гдѣ не будучи, вездѣ хотя на постелѣ въ домѣ, на торжïщѣ, на улïцѣ, въ церквѣ, или въ бесѣдѣ, или въ банѣ, колiко можно по\дражать<lb n="5" />постоянству.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-4-p-80-s-231">яко о семъ Апостолъ Павелъ напомïнаетъ къ рïмляномъ во 12 главѣ: подражаïте постоянству предъ кïиждомъ: а протïвъ того должни вся\кïхъ<lb n="10" />побужденïи къ sлочïнству, и всякои sлои прелести бѣгать: яко sлыхъ бесѣдъ, нечïстаго обычая и поступковъ, скверныхъ словъ, легкомысленныхъ и прелестныхъ<lb n="15" />одеждъ, блудныхъ пïсмъ, блудныхъ пѣснеи, скверныхъ баснеи, сказокъ, пѣснеи, ïсторïи, загадокъ, глупыхъ пословïцъ, и ругателныхъ забавъ и издѣвокъ.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-4-p-80-s-232">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо сïе есть<lb n="20" />мерзость предъ Богом.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="11." xml:id="chapter-4-p-81">
					<pb n="57" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-81-s-233">Здѣ прïступïмъ по чïну къ добродѣтели прïвѣтлïвости, еиже и другïя подобныя добродѣтели касаются.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-81-s-234">а имянно:<lb n="5" />кротость, терпѣнïе, прïятство, и исхожденïе, услужлïвость съ благочестными, доброе имѣть содружество, нïкого нарочно, или съ умыслу не изобïжать.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-4-p-81-s-235">ко всякому<lb n="10" />быть услужлïву, блïжняго сожалѣть, терпѣть, ласкову и едïнодушну быть, а не себя представлять весма, и паче другïхъ непорочна въ повседневнои бесѣдѣ<lb n="15" />прïятлïво ï тïхо обходïтïся.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-4-p-81-s-236">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">съ чуждымъ говорïть учтïво, отвѣщать ласково, другïхъ охотно слушать, и всякое доброжелателство показывать въ поступкахъ, словахъ, и<lb n="20" />дѣлахъ, которыя добродѣтели выше всѣхъ мѣръ украшаютъ дѣвïцу.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="12." xml:id="chapter-4-p-82">
					<pb n="58" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-82-s-237">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">По сеи добродѣтели слѣдуетъ мïлосердïе, что человѣкъ мïлосердуетъ о нïщемъ, и со благонравïемъ сожалѣнïе и терпѣнïе<lb n="5" />имѣетъ, да бы и ему взаïмно помощи рука слѣдовать могла.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="13." xml:id="chapter-4-p-83">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-83-s-238">Третïя надесять добродѣтель прïстоïная дѣвïцамъ есть стыдлïвость: когда человѣкъ sлои<lb n="10" />славы, и безчестïя боïтся, и явнаго грѣха бѣгаетъ, и опасаяся гнѣва Божïя, и sлои совѣсти, такъ же и честныхъ людеи, которыя ïногда о иныхъ какъ кто жïветъ: худо<lb n="15" />или добро разсуждать могутъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-83-s-239">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Вся своя желанïя и похоти усмïряетъ, да бы въ словахъ и въ дѣлахъ такъ себя явïть, что онои съ натурою правымъ умомъ, и съ обычаемъ<lb n="20" />другïхъ людеи согласенъ, что и всякои похвалïтъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="14." xml:id="chapter-4-p-84">
					<pb n="59" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-84-s-240">Четвертая надесять дѣвственная добродѣтель есть чïстота телѣсная, въ которои дѣвïца умываясь, въ честнои одеждѣ, и прï\стоïномъ<lb n="5" />убранствѣ чïсто себя содержать ïмѣетъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-84-s-241">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">такïмъ образом; чтобъ съ однои стороны гордости, а съ другои сквернои не было поступки, ежели токмо кто право<lb n="10" />о томъ разсуждать будетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="15." xml:id="chapter-4-p-85">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-85-s-242">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Здѣ же нынѣ послѣдуетъ воздержанïе и трезвость, когда человѣкъ въ ѣствѣ, и пïтïи желанïе свое, и хотѣнïе тако умѣре\нно<lb n="15" />укращаетъ, что съ однои стороны не можетъ въ молïтвѣ своеи и въ повседневномъ трудѣ помѣшанъ быть отъ отягченïя тѣлесного, а съ другои стороны<lb n="20" />здравïя своего, и спокоïства по вседневнымъ истощанïемъ и голодомъ помѣшать и разрушïть.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="16." xml:id="chapter-4-p-86">
					<pb n="60" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-86-s-243">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Шестая надесять добродѣтель есть дѣвственное цѣломудрïе, когда человѣкъ безъ всякого пороку, или съ другïми смѣ\шенïя<lb n="5" />и безъ прелести плотскïя наружно, и внутренно душею, и тѣломъ, чïсто себя внѣ супружества содержïтъ, и сïя добродѣтель sѣло удобно равняется и<lb n="10" />уподоблена, о которомъ всѣмъ и каждому извѣстно.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="17." xml:id="chapter-4-p-87">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-87-s-244">Седмая надесять добродѣтель есть бережлïвость и довольство, когда человѣкъ въ настоя\щемъ<lb n="15" />времяни тѣмъ, что ему Богъ опредѣлïлъ довольствуется.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-87-s-245">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">помогаетъ убогïмъ, и блïжняго носïтъ тяготу, и свое имѣнïе которое онъ отъ Бога честно получïлъ<lb n="20" />осторожно и бережно хранïтъ, и ïзъ оного столко расточаетъ, какъ потребность позоветъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="18." xml:id="chapter-4-p-88">
					<pb n="61" />
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-88-s-246">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Осмая надесятъ добродѣтель дѣвïческая, есть благотворенïе, благодѣянïе и щедрота, когда человѣкъ изъ собственнаго своего<lb n="5" />нïщымъ удѣляетъ, и онымъ служïтъ изъ прïроднои [или натуралнои] должности, когда гдѣ потребно явïтся, такъ, чтобъ въ томъ не было скупости или проторж\лïвости<lb n="10" />имѣнïю.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="19." xml:id="chapter-4-p-89">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-89-s-247">Девятая надесятъ добродѣтель дѣвïческая имѣетъ быть правосердïе, вѣрность, и правда, когда человѣкъ мнѣнïе сердца<lb n="15" />своего истïнно, праведно, ясно, и чïсто открываетъ, и объявляетъ, и слова и дела другïхъ людеи со благоволяетъ: а что сумнïтелно говорено, или сдѣлано бываетъ<lb n="20" />къ лутчему толкуетъ, и изъ ясняетъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-89-s-248">а безъ краïнеи, и важнои<pb n="62" />прïтчïны о мысли, и намѣренïи другаго, ради подозрѣнïя во sлѣ, не разсуждаетъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-4-p-89-s-249">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">и когда кому добра желаетъ, то имѣетъ быть<lb n="5" />изъ прямого добраго сердца, а не лïцемѣрно, должно о благополучïи, и счастïи другаго отъ сердца срадоватïся и веселïтïся.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="20." xml:id="chapter-4-p-90">
					<s n="1" xml:id="chapter-4-p-90-s-250">Нынѣ прïступïмъ къ два\десятои<lb n="10" />и послѣднеи добродѣтели дѣвïческои, а имянно къ молчалïвости.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-4-p-90-s-251">Прïрода устроïла намъ токмо одïнъ ротъ, или уста, а уши даны два.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-4-p-90-s-252">тѣмъ показуя,<lb n="15" />что охотнѣе надлежïтъ слушать, нежели говорïть, сему и древнïя дѣтеи своïхъ обучали.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-4-p-90-s-253">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">когда прïïдешъ въ чуждеи домъ, то буди слѣпъ, глухъ, и нѣмъ, которое<lb n="20" />тебѣ можетъ въ молчалïвость прïчтено быть.</foreign>
					</s>
				</p>
			</div>
			<div n="5" xml:id="chapter-5" type="chapter" data-level="1">
				<pb n="63" />
				<lb n="1" />
				<head xml:lang="rus-Cyrl">ДѢВIЧЕСКОЕ ЦѢЛОМУДРIЕ.</head>
				<p n="1" xml:id="chapter-5-p-91">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-91-s-254">Потупляетъ стыдлïвая дѣвïца очи свои, яко Ревекка, егда узрѣ еще изъ далеча Iакова гряду\ща,<lb n="5" />яко кнïги первыя Моvсея глава 24 пïшетъ, что оная закры тогда лïце свое: и каждая стыдлïвая дѣвïца закрываетъ окна сердца своего.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-91-s-255">ибо сердце всегда<lb n="10" />прелестно очамъ послѣдуѣтъ. того ради блюди, да бы дѣвïческои стыдъ прïстоïную красоту, очи въ землю потупляя являлъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-5-p-91-s-256">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">также и ты, когда на тебя человѣкъ<lb n="15" />взïраетъ покраснѣвся, очи свои не возвышаи, но зракъ свои въ землю нïзпущаи.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="2" xml:id="chapter-5-p-92">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-92-s-257">Украснѣнïе дѣвïцъ, и младыхъ невѣстъ такъ же, и замужнïхъ,<lb n="20" />есть достохвалная фарба, или<pb n="64" />цвѣтъ, и о семъ Дïогенъ пïшетъ, что украснѣнïе, есть прïзнакъ къ благочестïю.</s>
				</p>
				<p n="3" xml:id="chapter-5-p-93">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-93-s-258">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Iназïанзïнъ увеѣщаетъ, что едïнъ<lb n="5" />токмо цвѣтъ въ дѣвïцахъ прïятенъ, то есть краснѣнïе, которое отъ стыдлïвости проïсходïтъ,</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="4" xml:id="chapter-5-p-94">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-94-s-259">В другïхъ странахъ, когда невѣста въ день замужства своего<lb n="10" />имѣетъ итти въ церковь предъуготовляютъ, и при неи дѣвïцамъ обрѣтающымся съ сахаромъ и корïцею вареное вïно, доброи вïннои супъ, подчïваютъ ихъ, да бы ку\шали.<lb n="15" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-94-s-260">увѣщавая: что отъ того могутъ быть изрядно красны, когда поïдутъ въ церковь.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-5-p-94-s-261">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">но еже ли невѣста отъ себя сама не можетъ быть со стыду красна,<lb n="20" />то вïннои супъ не долго можетъ краску въ лïцѣ содержать, а кромѣ<pb n="65" />того говорïтся прïнужденная любовь, и прïтворная краска не долго постоятъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="5" xml:id="chapter-5-p-95">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-95-s-262">Разсуждается въ человѣкѣ отъ<lb n="5" />стыда въ лïцѣ бываемая краска за доброи прïзнакъ, того ради, и Терентïи повѣствуетъ: кто отъ стыда покраснѣетъ, тотъ нужды не имѣетъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-95-s-263">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">иныяжъ безумныя по\блѣднѣютъ,<lb n="10" />которое однако не всегда sло бываетъ, но краснота есть прïятнѣе и похвалнѣе.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="6" xml:id="chapter-5-p-96">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-96-s-264">Стыдлïвая [зазорная] дѣвïца, не токмо въ лïце краснѣетъ, но<lb n="15" />и стыдлïвыя имѣетъ уши.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-96-s-265">устрашïтся, когда что безстудное слово услышïтъ, яко легкомысленныя, неïскусныя издѣвки, и скверныя пѣсни, сущая дѣвïца поту\пïтъ<lb n="20" />лïце свое, яко бы она того не разумѣетъ, или воставъ отходïтъ<pb n="66" />далѣе.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-5-p-96-s-266">а которая смѣется, и къ тому спомогаетъ, такая не лучше иныхъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-5-p-96-s-267">Грïгорïи назïанзïнъ совѣтуя намъ, вопïетъ: отъ<lb n="5" />скверныхъ словъ, и соблазныхъ пѣснеи заключи уши твоя воскомъ, употребляи оныя всегда къ честнымъ, и похвалнымъ дѣлам, и вещамъ.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-5-p-96-s-268">кто стыдлïвъ, оныи от\нюдъ<lb n="10" />не говорïтъ сквернаго слова.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-5-p-96-s-269">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">честныи стыдъ возбраняетъ безчестныя слова, которые не токмо благочïнны дѣвïцамъ, но и благочïннымъ мужчïнамъ досадуютъ, когда<lb n="15" />кто сквернословïтъ предъ женскïми персонами, и младыми людми.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="7" xml:id="chapter-5-p-97">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-97-s-270">Слѣпаго Апïа дочь ради легкомысленнаго слова прïнуждена заплатïть денежнои штрафъ.<lb n="20" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-97-s-271">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Чïстая дѣвïца должна не токмо чïстое тѣло имѣть, и честь свою<pb n="67" />хранïть, но должна и чïстое, и цѣломудренное лïце, очи, уши, устнѣ, и сердце имѣть. нѣкоторыя дѣвïцы, правда: для чести, смïрны,<lb n="5" />однако блудными поступками, легкомысленными словами, и знаками подозрïтелными, сами себя творятъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="8" xml:id="chapter-5-p-98">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-98-s-272">При знакомыхъ людехъ можно<lb n="10" />себя оправдать, и отъ подозрѣнïя свободïтïся, но не у знакомыхъ можетъ человѣкъ вскорѣ въ подозрѣнïе прïити.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-98-s-273">на человѣка не знакомаго, можетъ всякое подо\зрѣнïе<lb n="15" />пасть.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-5-p-98-s-274">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Младая жена которая съ молодымъ мужчïною издѣваетца, и съ онымъ неïскусно шутïтъ, таïно въ уши шепчетъ, кто такую можетъ отъ подозрѣнïя<lb n="20" />оправдать.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="9" xml:id="chapter-5-p-99">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-99-s-275">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Антïстïусъ древнïи дочь свою<pb n="68" />изгналъ того ради, токмо что онои прïсмотрïлъ, какъ она съ подозрïтелнымъ человѣкомъ, а имянно токмо съ служанкою<lb n="5" />говорïла.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="10" xml:id="chapter-5-p-100">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-100-s-276">Сулпïтïнъ галлïнъ, такожде дочь свою отъ себя изгналъ, ни зачто иное, кромѣ, что она не покровенною главою чрезъ улïцы<lb n="10" />бѣгала.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-100-s-277">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">дѣвïческая походка свïдѣтелствуетъ о ихъ состоянïи и нравѣ: поступающая павлïною походкою, да бы себя оказать людемъ, является, и чрезъ едïну<lb n="15" />улïцу прешедши.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="11" xml:id="chapter-5-p-101">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-101-s-278">Не порядочная дѣвïца со всякïмъ смѣется, и разговарïваетъ, бѣгаетъ по прïчïннымъ мѣстамъ, и улïцамъ розïня пазухи, садïтся<lb n="20" />къ другïмъ молодцамъ, и мущïнамъ, толкаетъ локтями, а смïрно<pb n="69" />не сïдïтъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-101-s-279">но поетъ блудныя пѣсни, веселïтца, и напïвается пьяна.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-5-p-101-s-280">скачетъ по столамъ, и скамьямъ, даетъ себя по всѣмъ угламъ та\скать,<lb n="5" />и волочïть, яко стерва.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-5-p-101-s-281">ибо гдѣ нѣтъ стыда, тамъ и смïренïе неявляется.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-5-p-101-s-282">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">о семъ вопрошая говорïтъ избранная Люкрецïя по правдѣ: ежели которая дѣвïца потеряетъ<lb n="10" />стыдъ, и честь, то что у неи остатца может;</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="12" xml:id="chapter-5-p-102">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-102-s-283">Демадïи премудрыи глаголетъ: стыдъ у дѣвïцы есть, преславная красота, и похвала.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-102-s-284">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">еще же и Павелъ<lb n="15" />глаголетъ: уповая, что онои весма потерянъ, кто стыдъ свои потерялъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="13" xml:id="chapter-5-p-103">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-103-s-285">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Бахïлïдïи sѣло древнеи поетъ, или стïхотворец въ прïтчахъ, и<lb n="20" />прïкладахъ своïхъ пïшетъ: когда ïдолъ изрядную голову имѣвъ,<pb n="70" />а оную голову потеряетъ, или сронïтъ, то, по томъ оставшеïся болванъ весма красоты своея и прïгожства лïшïтся. тако и всѣ<lb n="5" />другïя добродѣтели, ежели не украшены благочïнствомъ и стыдомъ, не имѣютъ похвалы.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="14" xml:id="chapter-5-p-104">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-104-s-286">Лютеръ напïсалъ: человѣку не можетъ быть нïчто прïятнѣе и<lb n="10" />угоднѣе какъ благочïнная дѣвïца.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-104-s-287">Греческïи стïхотворец Теогенïи согласуяся въ семъ, рече: Нѣтъ прïятнѣе, дѣвïцы благочïнного нрава.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-5-p-104-s-288">съ богобоязлïвою, и благо\чïнною<lb n="15" />дѣвïцею прïходïтъ щастïе, и благословенïе въ домъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-5-p-104-s-289">и такое цѣломудренное чïстое и вѣрное сердце, можетъ молïтвою своею у Бога многую получïть мïлость,<lb n="20" />понеже Богъ есть цѣломудренное существо, и хощетъ отъ цѣло\мудренныхъ<pb n="71" />сердецъ прïзываемъ быть.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-5-p-104-s-290">о чемъ Стïгелïи тако пïшетъ: чистое сердце, и цѣломудренная мысль, Богу sело прï\ятны<lb n="5" />бываютъ.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-5-p-104-s-291">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">прямая прехвальная добродѣтель раждается отъ чïстого, и непорочнаго сердца.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="15" xml:id="chapter-5-p-105">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-105-s-292">Когда сердце чïсто молïтся, тогда и тѣло будетъ нескверно,<lb n="10" />хотя sмïи сатанiнски, сѣтïю хрïстïанъ запïнаетъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-105-s-293">когда дѣвïца въ церковь, на торгъ, въ гости, или на свадбу идетъ, надлежïтъ и въ походкѣ остерегатïся.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-5-p-105-s-294">ибо<lb n="15" />по тому обнïхъ разсуждается.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-5-p-105-s-295">Iназïанзïнъ пïшетъ.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-5-p-105-s-296">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Ноги ступающïя гордо, не любятъ благочïнства, ибо можетъ въ такои походкѣ, и рѣзвость быть.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="16" xml:id="chapter-5-p-106">
					<lb n="20" />
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-106-s-297">По платью такожде примѣчается, что въ комъ есть благо\чïнства,<pb n="72" />или неïскусства: легкомысленная бо одежда, которая бываетъ sѣло тщеславна, и выше мѣры состоянïя своего, показуетъ<lb n="5" />легкомысленнои нравъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-106-s-298">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо, длячего имѣетъ дѣвïца, [которая токмо ради чести одежду носïтъ для излïшняго одѣянïя ] въ убытокъ и въ долги впасть: сего честная<lb n="10" />дѣвïца нïкогда не дѣлаетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="17" xml:id="chapter-5-p-107">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-107-s-299">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">По поступкамъ, словамъ, и нраву познавается дѣвïческои стыдъ, и благочïнство, когда она за столомъ прïлучïтся сïдѣть возлѣ грубова<lb n="15" />невѣжы, которои ногами не смïрно сïдïтъ, и она должна встать отъ стола.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="18" xml:id="chapter-5-p-108">
					<s n="1" xml:id="chapter-5-p-108-s-300">Благочïнная дѣвïца досадуетъ, когда оную кто искушать похо\четъ.<lb n="20" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-5-p-108-s-301">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо оная почïтаетъ, что такои искусъ подобнымъ ему<pb n="73" />невѣжамъ прïлïченъ, а не ѣи, по томъ впредь онои искушать еѣ покïнетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
			</div>
			<div n="6" xml:id="chapter-6" type="chapter" data-level="1">
				<lb n="4" />
				<head xml:lang="rus-Cyrl">ДѢВIЧЕСКОЕ СМIРЕНIЕ</head>
				<p n="1" xml:id="chapter-6-p-109">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-109-s-302">Между другïми добродѣтелми, которыя честную даму, или дѣвïцу украшаютъ и отъ нïхъ требуются, есть смïренïе, началнѣïшая и главнѣïшая добродѣтель,<lb n="10" />которая весма много въ себѣ содержïтъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-109-s-303">и того не доволно, что токмо въ простомъ одѣянïи ходïть, и главу наклонять, и наружными поступками смïренна<lb n="15" />себе являть, сладкïя слова испущать, сего еще гораздо не доволно, но имѣетъ сердце человѣческое Бога знать, любïть, и боятïся.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-109-s-304">по томъ должно свои собственныя<pb n="74" />слабости, немощи, и несовершенство прïзнавать.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-6-p-109-s-305">и того для предъ Богомъ себя смïрять, и блïжняго своего болши себя почïтать.<lb n="5" />
					</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-6-p-109-s-306">нïкого ни унïчïжать, себя ни для какого дарованïя невозвышать, но каждому въ томъ служïть, охотну и готову быть: яко и Павелъ святыи къ фïлïппïсïемъ на помïная<lb n="10" />во второи главѣ пïшетъ: смïренïемъ почïтаïте между собою другъ друга превыше себе.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-6-p-109-s-307">пïсанïе свидѣтелствуетъ во многïхъ мѣстахъ, что воля Божïя есть, да бы<lb n="15" />каждыи себе предъ нïмъ смïрïлъ, и сïе есть праведно.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-6-p-109-s-308">ибо Онъ есть нашъ сотворïтель, мы же тварь его.</s>
					<s n="8" xml:id="chapter-6-p-109-s-309">Онъ есть отецъ нашъ, мы же чада его.</s>
					<s n="9" xml:id="chapter-6-p-109-s-310">пророкъ Мïхеи<lb n="20" />въ главѣ 6 глаголетъ: смïряи себе предъ Богомъ.</s>
					<s n="10" xml:id="chapter-6-p-109-s-311">Такожде<pb n="75" />и Петръ святыи пïшетъ: должни мы сïлнои рукѣ Божïеи покорятïся.</s>
					<s n="11" xml:id="chapter-6-p-109-s-312">еще же Iаковъ въ 4 главѣ повелѣваетъ да смïрïмъ себя предъ<lb n="5" />Богомъ.</s>
					<s n="12" xml:id="chapter-6-p-109-s-313">По такïмъ доказателствамъ доволно ясно, что Богъ сеи добродѣтели требуетъ, и ему оная благоугодна.</s>
					<s n="13" xml:id="chapter-6-p-109-s-314">и кто тои подражаетъ, оныи имѣетъ<lb n="10" />богатого благословенïя отъ Бога ожïдати, якоже святое пïсанïе исполнено такïми обѣтованïями.</s>
					<s n="14" xml:id="chapter-6-p-109-s-315">Iоаннъ глаголетъ во главѣ 22: смïряяïся, отъ Бога вознесется, и во\ïстïнну<lb n="15" />прïзïраетъ Богъ съ небеси на смïренныхъ, яко псаломъ 113 свïдетелствуетъ.</s>
					<s n="15" xml:id="chapter-6-p-109-s-316">также, и Сïрахъ во главѣ 3 глаголетъ: творïтъ Господь велïя во смïренныхъ.</s>
					<s n="16" xml:id="chapter-6-p-109-s-317">и<lb n="20" />Пресвятая Богородïца у луки во главе 1 воспѣваетъ, Богъ нïзложи<pb n="76" />сïлныя со престолъ, и вознесе смïренныя.</s>
					<s n="17" xml:id="chapter-6-p-109-s-318">въ томже намѣренïи и Сïрахъ въ 10 главѣ пïшетъ: довлѣетъ гордыхъ искоренïти до<lb n="5" />конца, и да насадïтъ Богъ смïренныхъ вмѣсто ихъ.</s>
					<s n="18" xml:id="chapter-6-p-109-s-319">Господь Iисусъ Хрïстосъ во главе 22 отъ матѳея глаголетъ: смïряяïся вознесется.</s>
					<s n="19" xml:id="chapter-6-p-109-s-320">кто смïренную жену имѣетъ, оныи<lb n="10" />прïобрѣлъ сокровïще выше всякого богатства.</s>
					<s n="20" xml:id="chapter-6-p-109-s-321">гдѣ сïя добродѣтель, тамо и премудрость, яко Соломонъ во главѣ 11. глаголетъ: премудрость обрѣтается у смïре\нныхъ.<lb n="15" />
					</s>
					<s n="21" xml:id="chapter-6-p-109-s-322">тако и Птоломеи пïшетъ, что смïреннѣе человѣкъ, то премудрее.</s>
					<s n="22" xml:id="chapter-6-p-109-s-323">Святыи Петръ во главѣ 5, перваго посланïя пïшетъ: да дастъ Богъ смïреннующïмъ мïлость, тѣмъ<lb n="20" />разумѣвается тѣлесная и душевная, [и восхïтïтъ ихъ отъ праху<pb n="77" />земнаго] и возвысïтъ ихъ Господь Богъ во время свое.</s>
					<s n="23" xml:id="chapter-6-p-109-s-324">Того ради глаголетъ Соломонъ въ прïтчахъ во главѣ 29.</s>
					<s n="24" xml:id="chapter-6-p-109-s-325">Смïренныя почтены<lb n="5" />будутъ, понеже оныя достоïную честь воздаютъ Богу, и во страсѣ его пребываютъ.</s>
					<s n="25" xml:id="chapter-6-p-109-s-326">Того ради взаïмно оныхъ почтïть обѣщаетъ, и хотѣнïе ихъ исполнïтъ, а наïпаче<lb n="10" />молïтву ихъ услышïтъ, яко храбрая Юдïфъ въ моленïи своемъ рече: нïкогда благоугодны явïшася тебѣ гордïи, но всегда тебѣ смïренныхъ, и унïчïженныхъ молïтва благо\угодна.<lb n="15" />
					</s>
					<s n="26" xml:id="chapter-6-p-109-s-327">Такïмъ же образомъ и Сïрахъ глаголетъ: смïренныхъ молïтва пронïцаетъ облака, такожде и Грïгорïи пïшетъ: создатель нашъ имѣетъ велïя Нѣдра любве.<lb n="20" />
					</s>
					<s n="27" xml:id="chapter-6-p-109-s-328">и мïлосердïя, въ которыя объемлетъ нашъ плачь.</s>
					<s n="28" xml:id="chapter-6-p-109-s-329">Богъ, Ангели,<pb n="78" />и человѣцы мïлостïвы суть къ смïреннымъ людемъ, во псалмѣ 113 поемъ, Кто есть, яко Господы Богъ нашъ, сѣдяи во славѣ высоцѣ,<lb n="5" />и прïзïраяï на смïренныхъ въ небеси, и на земли.</s>
					<s n="29" xml:id="chapter-6-p-109-s-330">Богородïца воспѣла, Яко прïзрѣ. Богъ на смïренïе ея.</s>
					<s n="30" xml:id="chapter-6-p-109-s-331">Златоустъ пïшетъ, Несть Богу прïятнѣе, кромѣ когда кто себя<lb n="10" />менши всѣхъ другïхъ почïтаетъ.</s>
					<s n="31" xml:id="chapter-6-p-109-s-332">яко и прïклады свïдѣтельствуютъ о Iоаннѣ, Павлѣ, о Сотнïкѣ, въ капернаумѣ, и протчïхъ.</s>
					<s n="32" xml:id="chapter-6-p-109-s-333">Гïеронïмъ напïсалъ: Нѣсть намъ человѣкамъ,<lb n="15" />и Богу прïятнѣе, кроме когда кто въ жïтïи своемъ заслуженна себя явïтъ, и будучи высокïмъ, смïренïемъ себя умалïтъ.</s>
					<s n="33" xml:id="chapter-6-p-109-s-334">Ежели кто хощетъ гнѣвъ Божïи, и пре\щенïе<lb n="20" />его укротïти, и чïстымъ покаянïемъ Крестъ его понести,<pb n="79" />таковыи имѣетъ во первыхъ смïренïемъ себе унïзïть, яко блудныи Сынъ, отъ Луки во главѣ 15 свïдѣтельствуетъ.</s>
					<s n="34" xml:id="chapter-6-p-109-s-335">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Чïтаемъ<lb n="5" />въ 7 главѣ, Iисуса Навïна, ï въ 3 главѣ Iоны, также во многïхъ мѣстахъ старого завѣта, что тогда во знакъ смïренïя своего облекалïсь во вретïще, и посыпаху пепеломъ<lb n="10" />главы своя, постïшася и молïлïся, и тако смïренïемъ Божïеи мïлости искали, и чрезъ Христа получïли.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="2" xml:id="chapter-6-p-110">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-110-s-336">Гдѣ смïренïе есть въ сердцѣ. тамо и церковь святаго духа.<lb n="15" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-110-s-337">яко Орïгенъ напïсалъ: ежели себя не смïришъ, то и благодати святаго духа не получишъ, которои источнïки своя въ такïя основанïя изпущаетъ: Тако и Аvгустïнъ<lb n="20" />напïсалъ: что высоко, то изсохнетъ.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-110-s-338">а что нïзко, то исполнено<pb n="80" />будетъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-6-p-110-s-339">И чудна дѣла твоя господи, горы и вершïны ихъ блïже суть къ солнцу, нежели долïны между горами.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-6-p-110-s-340">однакожъ<lb n="5" />солнце жарчае въ долïнахъ, нежели въ высотѣ, для того что долïны исполнены долгостми и теплотою, того ради растутъ древеса, и травы, хлѣбы, и всякïя плоды<lb n="10" />въ долïнахъ лучше и совершеннѣе, нежели на горахъ.</s>
					<s n="6" xml:id="chapter-6-p-110-s-341">подобно тому имѣютъ смïренныя сердца теплоту и мокроту Святаго Духа, того ради прïнесетъ плодъ свои<lb n="15" />во время свое, и будетъ яко древо насажденное при исходïщïхъ водъ, яко псаломнïкъ во 1 псалмѣ поетъ.</s>
					<s n="7" xml:id="chapter-6-p-110-s-342">кромѣ того превосходïтъ смïренïе во всѣхъ вещахъ, и похваляется<lb n="20" />отъ всѣхъ.</s>
					<s n="8" xml:id="chapter-6-p-110-s-343">Возми двѣ штуки золота, одну добраго, а другую<pb n="81" />плохова, доброе перевѣсïтъ на вѣсахъ, и угодно бываетъ господïну своему.</s>
					<s n="9" xml:id="chapter-6-p-110-s-344">Древо имѣющее на вѣтвяхъ своïхъ добрыя плоды,<lb n="5" />оныя тягнутъ, и уклоняются въ нïзъ.</s>
					<s n="10" xml:id="chapter-6-p-110-s-345">Ежели кто похощетъ сосудъ почерпсти воды, онои долженъ наклонïтïся.</s>
					<s n="11" xml:id="chapter-6-p-110-s-346">Всякïя травы толченыя, и всякое коренïе тер\тое<lb n="10" />бываютъ сïлняе духомъ.</s>
					<s n="12" xml:id="chapter-6-p-110-s-347">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">И подобно какъ малыя рыбы съ трудностïю сѣтью и неводомъ уловлены бываютъ, такъ и смïренныхъ съ трудностïю можетъ<lb n="15" />сатана сѣтью уловïть, того ради повѣствуютъ въ двухъ прïкладахъ, о двухъ пустыннïкахъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="3" xml:id="chapter-6-p-111">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-111-s-348">О нѣкоемъ Макарïи пïшетъ, яко ходящу ему при потокѣ, стрѣ\теся<lb n="20" />съ нïмъ врагъ человѣческого роду, съ велïкою косою, грозяи<pb n="82" />его ною разсѣщи въ части.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-111-s-349">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Онъ же прïступи къ нему блïже не бояся, но тои не можаше пустыннïку нïчего вредïти, токмо<lb n="5" />вопïя: О человѣче человѣче! побѣждаеши меня смïренïемъ своïмъ, которымъ ты, и жïвотъ свои отъ меня нынѣ спасаешъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="4" xml:id="chapter-6-p-112">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-112-s-350">Такожде чïтаемъ о нѣкоемъ пу\стыннïкѣ<lb n="10" />Антонïи, яко вïдѣ онои во снѣ, что весь свѣтъ исплетенъ сѣтïю.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-112-s-351">такому вïдѣнïю удïвïся онои, съ рыданïемъ возопи, О всесïлныи Боже!</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-112-s-352">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Кто<lb n="15" />можетъ избѣжати сѣтеи сïх! и се ему гласъ бысть, кто смïренного сердца обрящется, оныи спасенъ быть можетъ отъ сѣтеи сïхъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="5" xml:id="chapter-6-p-113">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-113-s-353">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">И тако, кто хотяи прïчастнï\комъ<lb n="20" />быти Царствïю Божïю, и внïти во врата небесная, онои<pb n="83" />да удалïтся отъ всякия гордости, понеже Богъ гордость иногда съ небесъ въ мѣстѣ съ сатанïнскïмъ княземъ испровергнулъ, и во вѣки<lb n="5" />оныхъ паки въ прежнѣе мѣсто не впустïтъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="6" xml:id="chapter-6-p-114">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-114-s-354">И яко прехвалныя врата града Iеросалïма, не допустïли цесаря Гераклïа, съ велïкою славою внïти,<lb n="10" />явïся ему Ангелъ, глаголя, егда Царь Небесныи во врата сïя внïде, сотвори онои входъ свои во смïренïи, безъ всякïя славы.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-114-s-355">тогда прïнужденъ Гераклïя все свое<lb n="15" />тщеславïе отложïти, егда хотя во врата внïти.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-114-s-356">коими паче не возможно будетъ во врата горняго оного Небеснаго Iеросалïма безъ смïренïя внïти.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-6-p-114-s-357">Нѣкïи Гïшпанскïи<lb n="20" />Отрокъ праведно напïсалъ: ежели кто хощетъ въ Небеси во дворïтся,<pb n="84" />оныи сердцемъ своïмъ, и дѣянïемъ да смïрïтся.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-6-p-114-s-358">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">отъ Бога, гордыня наказана бываетъ, и адскïя муки не избѣгаетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="7" xml:id="chapter-6-p-115">
					<lb n="5" />
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-115-s-359">Златоустъ напïсалъ: кто желаетъ въ небѣ первыи быти, оныи да будетъ на земли послѣднïи.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-115-s-360">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">тако согласуется ïзïдорïи глаголя: являяïся малъ во очïю людеи, оныи<lb n="10" />явïтся велïкъ во очесахъ Божïихъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="8" xml:id="chapter-6-p-116">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-116-s-361">Еще же и Аvгустïнъ напïсалъ: творïте подобно Ангеломъ, а не гордïтесь.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-116-s-362">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ибо гордость обращаетъ ангела дïаволомъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="9" xml:id="chapter-6-p-117">
					<lb n="15" />
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-117-s-363">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Того ради Нïлъ свïдѣтелствуетъ, яко блаженъ человѣкъ, егоже жïзнь высока, а духъ смïренъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="10" xml:id="chapter-6-p-118">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-118-s-364">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Такожде глаголетъ кесарïи во второмъ своемъ увѣщанïи:<lb n="20" />благословенна душа отъ Бога, еяже смïренïемъ гордость посрамлена<pb n="85" />бываетъ, еяже терпѣнïе, блïжняго гнѣвъ погашаетъ, еяже послунïемъ (послушанïемъ?) другïхъ лѣность наказуется, еяже теплота инаго тѣла<lb n="5" />неïскусство ободряетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="11" xml:id="chapter-6-p-119">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-119-s-365">Къ томужь смïренныя велïкую пользу имѣютъ.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-119-s-366">Ибо не имѣютъ оныя жестокого паденïя опасатïся.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-119-s-367">кто не высоко подымается, оныи не<lb n="10" />высоко и падаетъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-6-p-119-s-368">Овïдïи пïшетъ, съ высоты, высоко и падаютъ.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-6-p-119-s-369">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Святыи Августïнъ глаголетъ: кто на земли сïдïтъ, оныи не можетъ ни како пасти.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="12" xml:id="chapter-6-p-120">
					<lb n="15" />
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-120-s-370">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Цесарь фрïдрïхъ третïи, обычаïно говарïвалъ: громовыя стрѣлы розбиваютъ высокïя башни, а нïзкïя хïжïны мïнуютъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="13" xml:id="chapter-6-p-121">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-121-s-371">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Гордыя не могутъ пробыть<lb n="20" />безъ наказанïя, смïренныя не останутся безъ награжденïя.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="14" xml:id="chapter-6-p-122">
					<pb n="86" />
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-122-s-372">Того ради велïчаïшïи Стïхотворецъ въ нынѣшнемъ времяни гласïтъ: смïрïся, Господь бо гордыни не оставïтъ безъ отмще\нïя.<lb n="5" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-122-s-373">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Господь благословïтъ смïренныя сердца, и прокленетъ гордыхъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="15" xml:id="chapter-6-p-123">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-123-s-374">В древнïхъ церковныхъ отцевъ кнïгахъ, многïя именованïя о похвалѣ добродѣтели сея обрѣтаются.<lb n="10" />
					</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-123-s-375">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Оныя бо имянуютъ тое матерью, содержïтельнïцею, и хранïтелнïцею: протчïхъ добродѣтелеи.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="16" xml:id="chapter-6-p-124">
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-124-s-376">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Кïпрïянъ пïшетъ: смиренïе всегда было непоколебïмыи столпъ<lb n="15" />святыхъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="17" xml:id="chapter-6-p-125">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-125-s-377">Грïгорïи пïшетъ: смïренïе есть начало и источнïкъ добродѣтелеи.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-125-s-378">онже паки глаголетъ: кто безъ смïренïя собïраетъ добродѣтели,<lb n="20" />оныи подобенъ яко прахъ предъ лïцемъ вѣтра.</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-125-s-379">Еще же оныи<pb n="87" />пïшетъ: все что ни дѣлано потеряно.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-6-p-125-s-380">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">ежели не во смïренïи совершенно будетъ.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="18" xml:id="chapter-6-p-126">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-126-s-381">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Сему согласуется Златоустъ<lb n="5" />глаголя: тако превосходïт смïренïе похвалу прочïхъ добродѣтелеи, что ежели онои при томъ не будетъ, протчïя все ни во что.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="19" xml:id="chapter-6-p-127">
					<lb n="10" />
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-127-s-382">Августïнъ такъ же разсуждаетъ, егда пïшетъ, разве что смïренïе всему.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-127-s-383">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Что мы добра дѣемъ, предходïтъ, предстоïтъ, и провождаетъ, а наïпаче, ежели воз\радуемся<lb n="15" />сдѣлавъ добро, то прïщедъ гордость изъ рукъ нашïхъ пограбïтъ все.</foreign>
					</s>
				</p>
				<p n="20" xml:id="chapter-6-p-128">
					<s n="1" xml:id="chapter-6-p-128-s-384">Едïнымъ словомъ, всякая гордость, хотя въ духовномъ, мïрскомъ<lb n="20" />или въ домовномъ поведенïи, не служïтъ чести Божïеи, и не<pb n="88" />можетъ быть постоянно.</s>
					<s n="2" xml:id="chapter-6-p-128-s-385">кто лѣтать хощетъ, не выростя на предъ перья, оное неудачно бываетъ, и срамотою покрывается.<lb n="5" />
					</s>
					<s n="3" xml:id="chapter-6-p-128-s-386">Смïренныи ожïдаетъ время, которое Богъ къ возвышенïю его поставïлъ, которое его утѣшïтъ.</s>
					<s n="4" xml:id="chapter-6-p-128-s-387">яко Сïрахъ во главѣ первои глаголетъ: и знаетъ онои, что на<lb n="10" />предъ подобаетъ претерпѣти, пока къ чести достïгнетъ яко въ прïтчахъ Соломоновыхъ во главе 18 пïшетъ: Божïе есть токмо строенïе, гордыхъ нïзрïнути, а смï\ренныхъ<lb n="15" />возвысïти.</s>
					<s n="5" xml:id="chapter-6-p-128-s-388">
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">Яко и праведныи Iовъ во главѣ пятои глаголетъ: Богъ возвышаетъ смïренныхъ, и вспомогаетъ печалнымъ. о немъ всяк возрадоватïся можетъ.</foreign>
						<lb n="20" />
						<foreign xml:lang="rus-Cyrl">КОНЕЦЪ</foreign>
					</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>